La O
discordia O
, O
Leonor B-PER
bella O
, O
de O
los O
Reyes B-PER
ha O
revuelto O
de O
suerte O
el O
reino O
, O
que O
en O
ella O
parece O
que O
el O
amor O
, O
suelto O
, O
respeto O
y O
honra O
atropella O
. O

Francisquiñas O
traditoras O
, O
que O
era O
menester O
por O
horas O
volverse O
un O
hombre O
Ganasa O
. O

No O
se O
verá O
primero O
de O
las O
nieves O
del O
alto O
Guadarrama B-LOC
el O
sol O
hermoso O
hacer O
espejos O
de O
menuda O
plata O
, O
que O
yo O
tenga O
buscado O
el O
cuerpo O
. O

¡ O
Ved O
qué O
presto O
respondió O
!- O
Hija O
Laurencia B-PER
, O
mi O
amor O
, O
a O
preguntarle O
ha O
venido O

Octavia B-PER
, O
cuando O
veáis O
que O
sois O
tan O
discreta O
y O
sabia O
, O
imaginad O
que O
ese O
nombre O
se O
le O
debe O
más O
al O
hombre O
. O

Don B-PER
Lorenzo I-PER
, O
a O
un O
despicado O
le O
hiciera O
perder O
el O
seso O
; O

¡ O
Turín B-LOC

Salga O
, O
con O
la O
espada O
desnuda O
, O
siguiendo O
a O
, O
, O
y O
. B-PER
- O

Si O
me O
corren O
tus O
razones O
, O
bien O
se O
entiende O
y O
considera O
que O
en O
obligación O
me O
pones O
que O
al O
traidor O
, O
si O
los O
tuviera O
, O
le O
saque O
mil O
corazones O
. O

, O
y O
por O
la O
puerta O
se O
entró O
, O
a O
quien O
Tebandro B-PER
miró O
y O
al O
macedón O
dijo O
ansí O
: O

Pues O
yo O
mataré O
mil O
hombres O
, O
solo O
por O
darte O
mil O
almas O
. O

Salen O
el O
alguacil O
, O
Pleberio B-PER
, O
Damacio B-PER
, O
Liseo B-PER
y O
gente O
. O

¡ O
Qué B-LOC
terrible O
escuridad O
! O

¡ O
Ay O
, O
Octavio B-PER
, O
yo O
soy O
muerto O
! O

, O
criada. O

Pueblo O
romano O
, O
escuchadme O
: O
yo O
representé O
en O
el O
mundo O
sus O
fábulas O
miserables O
, O
todo O
el O
tiempo O
de O
mi O
vida O
, O
sus O
vicios O
y O
sus O
maldades O
; O

Vamos O
, O
señor O
padre O
. O

mas O
habeisme O
de O
jurar O
, O
por O
vuestra O
fe O
generosa O
, O
de O
tomalla O
, O
y O
no O
tratar O
de O
volverla O
. O

Hay O
aquí O
notables O
modos O
de O
obligar O
y O
de O
engañar O
. O

Pues O
¿ O
de O
qué O
es O
la O
obligación O
, O
si O
ha O
tres O
años O
, O
si O
no O
ha O
más O
, O
que O
ciego O
a O
su O
puerta O
estás O
como O
en O
su O
templo O
Sansón O
? O

A O
mí O
bien O
el O
español O
me O
agrada O
. O

En O
una O
diosa O
quisiera O
como O
Venus B-PER
, O
Juno B-PER
y O
Palas B-PER
, O
a O
quien O
tú O
, O
Leonarda B-PER
, O
igualas O
, O
que O
Laura B-PER
es O
cosa O
ratera O
. O

¿ O
Entretiénese O
la O
hambre O
con O
saber O
qué O
ha O
de O
comer O
? O

Pues O
tratarle O
mal O
a O
él O
y O
tendrá O
respuesta O
igual O
. O

Di O
la O
carta O
a O
don B-PER
Beltrán I-PER
de O
la O
suerte O
que O
os O
he O
dicho O
. O

¿ O
Vesle O
tú O
? O

Cuando O
ser O
alcahuete O
no O
bastara O
, O
bastaba O
haberme O
el O
pícaro O
azotado O
. O

Que O
te O
has O
de O
arrepentir O
por O
ser O
simple O
esta O
mujer O
. O

Yo O
pensé O
que O
ese O
don B-PER
Juan I-PER
con O
el O
Príncipe B-PER
era O
ido O
a O
Ruisellón B-LOC
. O

No O
falta O
. O

Quiero O
yo O
que O
a O
ti O
te O
agrade O
el O
dueño O
que O
has O
de O
tener O
. O

Sin O
duda O
que O
os O
han O
hecho O
algún O
engaño O
. O

Vive O
Dios O
, O
que O
ha O
sido O
el O
pobre O
Hernandillo B-PER
conde O
mal O
parido O
, O
que O
aun O
título O
no O
tuve O
. O

Octavio B-PER
entre O
. O

, O
¿ O
qué O
no O
hará O
vuestra O
porfía O
? O

Bien O
haces O
, O
Nise B-PER
; O

Y O
porque O
veas O
tu O
engaño O
, O
los O
hombres O
de O
que O
hablas O
mal O
son O
maestro O
y O
oficial O
de O
acuchillar O
seda O
y O
paño O
. O

Si O
Marcela B-PER
te O
ha O
vuelto O
a O
tocar O
al O
arma O
, O
muy O
justa O
disculpa O
es O
esa O
. O

¿ O
Qué O
novedad O
de O
razones O
de O
tal O
ceño O
acompañadas O
? O

Soy O
medrosa O
de O
las O
almas O
, O
porque O
temo O
que O
de O
tres O
que O
andan O
pintadas O
, O
puede O
ser O
la O
del O
infierno O
. O

Él O
vendrá O
presto O
a O
buscarte O
, O
que O
ya O
debe O
de O
saber O
cómo O
has O
llegado O
a O
Toledo B-LOC
. O

Turín B-LOC
, O
las O
lágrimas O
solas O
de O
un O
hombre O
han O
sido O
en O
el O
mundo O
veneno O
para O
nosotras O
. O

¿ O
Es O
Tristanillo B-PER
? O

Váyase O
. O

– O
Ahora O
bien O
, O
señor O
don O
Juan B-PER
, O
ya O
somos O
los O
dos O
amigos O
: O
honrad O
tanto O
a O
don O
Beltrán B-PER
, O
pues O
aquí O
no O
hay O
más O
testigos O
de O
dos O
, O
que O
en O
un O
alma O
están O
, O
de O
que O
en O
un O
papel O
me O
deis O
esas O
deudas O
que O
tenéis O
, O
que O
damas O
soléis O
llamar O
, O
que O
yo O
os O
las O
quiero O
pagar O
. O

¿ O
Quién O
te O
empeñó O
a O
Laurencio B-PER
? O

¡ O
Ay O
, O
santo O
cielo O
! O

Sabe O
que O
Octavio B-PER
hizo O
verdad O
este O
agravio O
y O
cierto O
mi O
deshonor O
. O

¿ O
Hay O
hombre O
en O
naturaleza O
como O
Fernán B-PER
Gómez I-PER
? O

Por O
pensar O
cuándo O
, O
pero O
ya O
me O
acuerdo O
: O
anoche O
andaban O
en O
casa O
unos O
murciélagos O
negros O
; O

¡ O
Qué O
hay O
, O
Fineo B-PER
, O
de O
nuevo O
? O

y O

, O
que O
me O
engaña O
, O
o O
aquella O
lengua O
o O
su O
amor O
. O

¿ O
A O
mí O
? O

¿ O
Estás O
loco O
? O

la O
risa O
llena O
de O
amor O
. O

Ve O
, O
Tristán B-PER
, O
procura O
vella O
. O

No O
estaremos O
en O
Roma B-LOC
un O
punto O
, O
señor O
. O

! O

que O
son O
bellacos O
los O
dos O
y O
mienten O
! O

Embarcose O
presurosa O
a O
ser O
nueva O
penitente O
en O
las O
peñas O
de O
Marsella B-LOC
. O

¿ O
No O
ves O
, O
Júpiter B-PER
santo O
, O
que O
son O
tuyas O
las O
águilas O
de O
Roma B-LOC
? O

Caballeros O

Ya O
sabes O
tú O
que O
es O
concierto O
de O
Felisardo B-PER
y O
de O
mí O
, O
que O
quiere O
saber O
ansí O
si O
su O
amor O
es O
falso O
o O
cierto O
. O

¿ O
No O
es O
aquel O
Liseo B-PER
? O

¿ O
No O
veis O
cómo O
todos O
van O
a O
matar O
a O
Fernán B-PER
Gómez I-PER
, O
y O
hombres O
, O
mozos O
y O
muchachos O
, O
furiosos O
, O
al O
hecho O
corren O
? O

¿ O
No O
se O
rindió O
Sebastiana B-PER
, O
mujer O
de O
Pedro B-PER
Redondo I-PER
, O
con O
ser O
casadas O
entrambas O
, O
y O
la O
de O
Martín B-PER
del I-PER
Pozo I-PER
, O
habiendo O
apenas O
pasado O
dos O
días O
del O
desposorio O
? O

¿ O
Cómo O
es O
el O
nombre O
? O

El O
mismo O
soy O
. O

Para O
míesta O
sangre O
quiero O
. O

No O
deis O
a O
Roma B-LOC
lugar O
que O
nombre O
rey O
que O
interrumpa O
vuestras O
costumbres O
marciales O
. O

Bien O
loco O
estaba O
, O
pues O
entrar O
quería O
. O

¡ O
Qué B-LOC
luz O
tan O
divina O
encierra O
! O

sino O
de O
la O
hermosura O
de O
una O
mujer O
como O
vos O
, O
que O
, O
como O
lo O
ordena O
Dios O
, O
para O
buen O
fin O
se O
procura O
; O

Rosaura B-PER
se O
lo O
ha O
contado O
. O

Tristán B-PER
, O
que O
justamente O
se O
queja O
de O
la O
ingratitud O
mayor O
que O
de O
mujeres O
se O
cuenta O
. O

Determinaos O
. O

Pero O
la O
suma O
justicia O
, O
suprema O
vara O
en O
el O
cielo O
, O
contra O
quien O
no O
tiene O
el O
suelo O
fuerza O
, O
soborno O
o O
malicia O
, O
del O
brazo O
de O
su O
virtud O
sacará O
el O
amparo O
mío O
. O

Así O
es O
verdad O
. O

Entre O
. B-PER
- O

Asómase O
a O
la O
ventana O
. O

Esto O
quería O
decirte O
. O

Rufino B-PER
, O
al O
dolor O
que O
tengo O
no O
es O
remedio O
que O
te O
mates O
, O
seguir O
a O
Fabia B-PER
es O
remedio O
; O

Yo O
y O
Feniso B-PER
subiremos O
. O

El O
Rey B-PER
es O
aquí O
señor O
. O

¿ O
Esto O
llaman O
querer O
bien O
? O

Vaya O
donde O
no O
le O
vean O
volver O
. O

Soy O
constante O
. O

Florelo B-PER
, O
ofenderla O
temo.n O
Que O
no O
, O
señor O
; O

Y O
como O
él O
le O
ha O
conocido O
, O
no O
me O
ha O
querido O
llamar O
. O

Pues O
ven O
, O
que O
en O
esta O
torre O
has O
de O
entrar O
. O

Aquí O
, O
señora O
, O
te O
esconde O
. O

¿ O
No O
sabéis O
lo O
que O
mi O
padre O
ha O
mandado O
? O

Cuando O
no O
sepa O
mi O
nombre O
, O
¿ O
no O
le O
sobra O
el O
que O
me O
dan O
de O
Comendador B-PER
Mayor I-PER
? O

Eso O
ha O
de O
ser O
, O
señores O
, O
de O
otra O
suerte O
, O
porque O
Teodoro B-PER
, O
como O
yo O
he O
sabido O
, O
no O
sale O
ya O
de O
noche O
, O
temeroso O
, O
por O
ventura O
, O
de O
haberos O
ofendido O
; O

Ve O
a O
llamar O
mis O
pajes O
. O

¡ O
Adiós O
para O
siempre O
Roma B-LOC
! O

¿ O
Alfreda B-PER
? O

Bien O
sabe O
Dios O
, O
como O
juez O
de O
los O
dos O
, O
que O
solo O
quise O
tocalla O
porque O
me O
dijo O
que O
había O
de O
reinar O
Alfonso B-PER
, O
y O
yo O
saquela O
, O
y O
dije O
que O
no O
mientras O
que O
yo O
la O
ceñía O
. O

Callen O
, O
que O
todo O
eso O
es O
nada O
, O
que O
aquello O
es O
buen O
natural O
. O

Entra O
el O
rey O
, O
Porcia B-PER
, O
infanta O
, O
Oranteo B-PER
, O
conde O
, O
Estacio B-PER
, O
Ardenio B-PER
y O
gente O
. O

Oíd O
, O
que O
soy O
Damacio B-PER
, O
¡ O
por O
Dios O
vivo O
! O

Tuve O
cartas O
de O
Valencia B-LOC
, O
de O
Denia B-LOC
, O
de O
Barcelona B-LOC
, O
con O
tal O
cuidado O
, O
que O
abona O
lo O
que O
descuida O
la O
ausencia O
. O

Otra O
tengo O
de O
Heraclio B-PER
, O
que O
se O
llama O
La O
Sofonisba O
; O

paréceme O
a O
mí O
que O
yo O
viviré O
en O
esta O
ciudad O
hasta O
que O
letras O
de O
España B-LOC
vengan O
, O
con O
quien O
sirva O
de O
ayo O
a O
mi O
hacienda O
, O
algún O
lacayo O
y O
dos O
pajes O
de O
campaña O
. O

Será O
cerrar O
yo O
la O
puerta O
que O
el O
amor O
me O
quiere O
abrir O
. O

Fabio B-PER
con O
Clara B-PER
. O

Y O
de O
paciencia O
primero O
. O

La O
guerra O
se O
acaba O
ya O
, O
puesto O
que O
nos O
ha O
costado O
alguna O
sangre O
y O
amigos O
. O

adiós O
te O
queda O
. O

¿ O
Habla O
contigo O
, O
Pascuala B-PER
? O

Tristán B-PER
a O
los O
dos O
concierta O
, O
que O
deben O
de O
estar O
reñidos O
. O

Que O
doy O
tan O
pocas O
es O
mayor O
espanto O
. O

Ya O
responde O
. O

Nadie O
, O
aunque O
esté O
más O
perdido O
, O
desconfíe O
. O

mas O
para O
Tarquinos B-PER
fuertes O
, O
¿ O
qué O
importan O
Lucrecias O
flacas O
? O

Tenme O
cuenta O
, O
Inés B-PER
, O
con O
esa O
perdiz O
. O

A O
mí O
me O
ha O
quebrado O
un O
brazo O
. O

El O
oro O
que O
no O
tenías O
, O
tenerle O
solicitaste O
enamorando O
a O
Finea B-PER
. O

Escena O

Si O
los O
queréis O
, O
Almirante B-PER
, O
yo O
os O
los O
daré O
. O

Tomó O
posesión O
, O
en O
fin O
, O
pero O
no O
llegara O
a O
hacerlo O
, O
a O
no O
le O
dar O
Fernán B-PER
Gómez I-PER
orden O
, O
ayuda O
y O
consejo O
. O

¿ O
De O
qué O
, O
Tristán B-PER
? O

Pues O
ya O
, O
señora O
, O
que O
veo O
tanta O
blandura O
en O
tu O
enojo O
y O
tal O
nobleza O
en O
tu O
pecho O
, O
te O
aseguro O
que O
le O
adoro O
, O
porque O
es O
el O
mozo O
más O
cuerdo O
, O
más O
prudente O
y O
entendido O
, O
más O
amoroso O
y O
discreto O
, O
que O
tiene O
aquesta O
ciudad O
. O

¿ O
De O
qué O
es O
la O
prisa O
tanta O
? O

no O
puedo O
rehusar O
el O
ver O
qué O
manda O
. O

Si O
es O
engaño O
o O
si O
no O
, O
busca O
a O
tu O
hermana O
, O
que O
desde O
entonces O
la O
sacó O
y O
la O
goza O
y O
la O
llevó O
a O
Castilla B-LOC
, O
cosa O
es O
llana O
; O

¿ O
Al O
Conde B-PER
la O
parece O
bien O
la O
labradora O
? O

No O
supo O
más O
Orfeo B-PER
. O

Escalera O
del O
señor O
, O
si O
va O
a O
caballo O
, O
un O
discreto O
nos O
llamó O
, O
pues O
a O
su O
cara O
se O
sube O
por O
nuestros O
cuerpos O
. O

Yo O
soy O
don B-PER
Juan I-PER
de I-PER
la I-PER
Tierra I-PER
, O
apellido O
en O
mi O
linaje O
, O
que O
- O
porque O
el O
prólogo O
ataje O
, O
pues O
quien O
se O
alaba O
al O
fin O
yerra O
- O
nací O
como O
el O
Rey B-PER
nació O
, O
y O
tengo O
sangre O
como O
él O
, O
que O
mi O
linaje O
fiel O
del O
primer O
rey O
decendió O
que O
fue O
señor O
en O
el O
mundo O
. O

¿ O
Dices O
así O
? O

No O
te O
apasiones O
, O
que O
es O
notable O
engaño O
, O
que O
ya O
la O
has O
muerto O
, O
pues O
está O
sin O
hijos O
. O

Toronja B-PER
y O
cetí O
. O

Parece O
un O
señor O
lo O
que O
es O
, O
mas O
no O
tiene O
ejecución O
, O
y O
así O
no O
importa O
el O
blasón O
donde O
falta O
el O
interés O
. O

Y O
yo O
le O
he O
visto O
en O
España B-LOC
. O

Salgan O
dos O
mil O
hombres O
presto O
, O
que O
a O
prenderle O
voy O
dispuesto O
, O
o O
a O
matar O
mi O
infame O
nuera O
. O

¿ O
Famoso O
? O

¡ O
Ah O
, O
Marqués B-PER
noble O
, O
cuantos O
veis O
, O
los O
buenos O
caballeros O
son O
temidos O
por O
falsos O
e O
invidiosos O
! O

¡ O
Esto O
es O
cosa O
temeraria O
! O

No O
lo O
creo O
; O

Y O
la O
villa O
es O
bien O
se O
quede O
en O
mí O
, O
pues O
de O
mí O
se O
vale O
, O
hasta O
ver O
si O
acaso O
sale O
Comendador B-PER
que O
la O
herede O
. O

Sale O
un O
Aquí O
a O
vuestra O
señoría O
busca O
un O
griego O
mercader O
. O

Los O
dos O
que O
viste O
cada O
cual O
la O
adora O
, O
mas O
ella O
, O
con O
su O
raro O
entendimiento O
, O
al O
Marqués B-PER
escogió O
. O

Entra O
don B-PER
Lorenzo B-PER
. O

¿ O
Pues O
todo O
ha O
de O
ser O
fingido O
? O

¿ O
Tienes O
música O
? O

Y O
donde O
el O
alma O
se O
junta O
con O
la O
fuerza O
del O
deseo O
, O
al O
blanco O
de O
caso O
feo O
luego O
el O
apetito O
apunta O
. O

Yo O
bien O
os O
dejara O
aquí O
, O
por O
lo O
que O
seguro O
está O
mi O
temor O
de O
vuestra O
espada O
; O

Villa O
, O
yo O
os O
agradezco O
justamente O
el O
amor O
que O
me O
habéis O
aquí O
mostrado O
. O

Decid O
don O
Juan B-PER
de I-PER
la I-PER
Tierra I-PER
. O

Es O
muy O
agrio O
. O

¿ O
Qué O
temo O
de O
este O
mi O
dichoso O
extremo O
habiendo O
al O
príncipe O
engañado O
? O

goce O
de O
la O
ocasión O
, O
de O
su O
ventura O
. O

Salen O
Damacio B-PER
y O
Liseo B-PER
, O
caballeros O
. O

pues O
no O
hay O
parte O
y O
eres O
Rey B-PER
, O
perdónale O
. O

Mas O
, O
¿ O
qué O
respuesta O
he O
de O
dar O
, O
que O
al O
Príncipe B-PER
voy O
a O
hablar O
? O

Váyase O
Octavio B-PER
. O

Cuando O
yo O
no O
te O
debiera O
la O
vida O
, O
el O
tenerte O
amor O
me O
obligara O
a O
tu O
favor O
; O

los O
que O
os O
han O
de O
servir O
están O
presentes O
. O

¿ O
Qué O
haces O
tú O
? O

Pues O
a O
tu O
desgracia O
apela O
y O
sigue O
tan O
loca O
empresa O
. O

Demos O
música O
a O
Ginés B-PER
y O
a O
sus O
representantes O
. O

El O
conde B-PER
Ludovico B-PER
, O
caballero O
ya O
viejo O
, O
habrá O
veinte O
años O
que O
enviaba O
a O
Malta B-LOC
un O
hijo O
de O
tu O
nombre O
, O
que O
era O
sobrino O
de O
su O
gran O
maestre O
; O

Notablemente O
lo O
has O
hecho O
. O

Ya O
, O
Teodoro B-PER
, O
en O
las O
dos O
sillas O
los O
dos O
batanes O
he O
visto O
que O
molieron O
a O
Dïana B-PER
, O
pero O
que O
hubiese O
elegido O
hasta O
agora O
no O
lo O
sé O
. O

Escena O

No O
hay O
más O
de O
un O
renglón O
, O
y O
es O
del O
Rey B-PER
. O

Mala O
figura O
tenéis O
. O

Antes O
, O
Liseo B-PER
, O
de O
sacar O
la O
espada O
, O
quiero O
saber O
la O
causa O
que O
os O
obliga O
. O

Tiene O
Estacio B-PER
gran O
razón O
. O

¿ O
Yo O
a O
ti O
? O

Pues O
, O
¿ O
con O
Finea B-PER
te O
casas O
? O

La O
semejanza O
es O
bastante O
; O

Señor O
. O

Rufino B-PER
, O
hoy O
tienes O
mi O
privanza O
y O
llave O
, O
aunque O
esta O
ceguedad O
tanto O
me O
culpa O
, O
si O
esta O
mujer O
negocias O
que O
me O
quiera O
. O

Mas O
teneos O
, O
loco O
amor O
. O

A O
lo O
que O
vos O
merecéis O
y O
a O
lo O
que O
el O
alma O
os O
debía O
, O
todo O
es O
muy O
poco O
, O
don O
Juan B-PER
. O

¿ O
Belisa B-PER
y O
Castalio B-PER
? O

No O
te O
asombres O
de O
ver O
marido O
y O
mujer O
. O

Vanse O
, O
y O
entra O
Damacio B-PER
. O

cuanto O
y O
más O
todos O
los O
ríos O
. O

¿ O
Habrá O
persona O
en O
todo O
el O
mundo O
alguna O
que O
a O
tan O
alto O
lugar O
haya O
subido O
y O
que O
tan O
presto O
dé O
tan O
gran O
caída O
? O

¡ O
Así O
nos O
lleva O
por O
Mesopotamia B-LOC
rotos O
, O
desnudos O
, O
llenos O
de O
improperios O
, O
en O
vez O
de O
gloria O
a O
procurar O
infamia O
! O

Pero O
, O
en O
pasando O
del O
día O
primero O
, O
que O
quiere O
bien O
, O
el O
que O
más O
cierto O
tenía O
conquistado O
su O
desdén O
, O
del O
el O
campo O
y O
desconfía O
. O

¿ O
Quién O
, O
noche O
, O
creyera O
lo O
que O
tu O
daño O
restaura O
? O

que O
Dios O
os O
dará O
, O
señor O
, O
este O
reino O
, O
pues O
es O
justo O
. O

Este O
, O
señor O
, O
es O
Ginés B-PER
. O

Iba O
a O
Portugal B-LOC
de O
paso O
, O
y O
llegar O
aquí O
fue O
fuerza O
. O

el O
caballero O
la O
sigue O
de O
la O
Cruz B-LOC
de I-LOC
Calatrava I-LOC
. O

Quiero O
matarle O
, O
pues O
mi O
muerte O
intenta O
. O

Feliciano B-PER
, O
y O
considera O
que O
no O
es O
bien O
echar O
ansí O
del O
retrete O
a O
un O
caballero O
, O
que O
siempre O
yo O
considero O
que O
nació O
como O
nací O
, O
para O
tenerle O
el O
respeto O
, O
que O
si O
en O
mi O
lugar O
se O
viera O
quisiera O
que O
me O
tuviera O
. O

Entra O
Laura B-PER
. O

acordóseme O
que O
a O
ti O
han O
de O
prenderte O
y O
culparte O
, O
y O
para O
que O
no O
te O
lleven O
, O
Clarinda B-PER
hermosa O
a O
la O
cárcel O
, O
y O
mientras O
que O
se O
averigua O
si O
fuiste O
o O
no O
fuiste O
parte O
padezcas O
pena O
y O
deshonra O
, O
vengo O
, O
temblando O
, O
a O
rogarte O
que O
, O
pues O
no O
tienes O
marido O
, O
con O
el O
que O
tienes O
te O
cases O
, O
y O
que O
conmigo O
te O
vengas O
, O
que O
quiero O
a O
Italia B-LOC
llevarte O
, O
que O
entre O
tanto O
en O
mi O
posada O
tendrás O
sagrado O
que O
baste O
. O

Hay O
tal O
suceso O
? O

Tal O
me O
ha O
sucedido O
a O
mí O
con O
mi O
prima O
la O
Condesa B-PER
, O
tanto O
, O
que O
de O
amar O
me O
pesa O
, O
pues O
lo O
más O
del O
bien O
perdí O
, O
pues O
me O
estaba O
mejor O
vella O
tan O
libre O
como O
solía O
. O

Huésped O
soy O
, O
y O
si O
pensáis O
prenderme O
, O
cuando O
por O
ser O
de O
España B-LOC
me O
aniquiles O
, O
presume O
que O
he O
nacido O
vizcaíno O
, O
que O
aprisa O
va O
y O
se O
sale O
del O
camino O
. O

De O
tus O
efetos O
se O
arguya O
. O

Está O
vusiñoría O
tan O
hermosa O
que O
estar O
buena O
el O
mirarla O
me O
asegura O
, O
que O
en O
la O
mujer O
, O
y O
es O
bien O
pensada O
cosa O
, O
la O
más O
cierta O
salud O
es O
la O
hermosura O
, O
que O
en O
estando O
gallarda O
, O
alegre O
, O
airosa O
, O
es O
necedad O
, O
es O
inorancia O
pura O
, O
llegar O
a O
preguntarle O
si O
está O
buena O
, O
que O
todo O
entendimiento O
la O
condena O
. O

¿ O
Soy O
yo O
urraca O
, O
que O
andar O
tengo O
por O
casa O
, O
dando O
salticos O
? O

¡ O
Anda O
, O
Nise B-PER
, O
que O
estás O
loca O
! O

Sois O
discreto O
. O

¿ O
Quién O
lo O
duda O
? O

mas O
sé O
de O
mí O
que O
el O
alma O
, O
el O
honor O
, O
la O
hacienda O
la O
daré O
al O
señor O
don B-PER
Juan I-PER
; O

¿ O
Vas O
contenta O
? O

De O
cierto O
rey O
se O
contó O
que O
le O
dijo O
a O
un O
gran O
privado O
: O

¡ O
Buena O
va O
mi O
honra O
! O

Vase O
. O

A O
toda O
España B-LOC
alborota O
. O

sola O
. O

¡ O
Tenelde B-PER
, O
que O
ha O
muerto O
a O
un O
hombre O
! O

Diga O
su O
copla O
Frondoso B-PER
. O

No O
han O
muerto O
tantas O
mujeres O
de O
fuego O
, O
hierro O
y O
ponzoña O
, O
como O
de O
lágrimas O
vuestras O
. O

porque O
si O
estuviera O
en O
mí O
, O
ya O
estuviera O
más O
contento O
. O

¿ O
No O
salió O
libre O
de O
aquí O
, O
no O
fue O
a O
un O
monte O
y O
a O
una O
sierre O
adonde O
solo O
se O
encierra O
el O
oso O
y O
el O
jabalí O
? O

La O
culpa O
de O
este O
daño O
habéis O
tenido O
, O
porque O
suelen O
entrar O
con O
mayor O
fuerza O
las O
flechas O
del O
amor O
por O
el O
oído O
. O

¿ O
A O
Oranteo B-PER
llamarás O
, O
por O
ventura O
, O
tu O
marido O
? O

Porque O
no O
te O
conozcan O
, O
y O
Rosaura B-PER
de O
verte O
en O
traje O
vil O
se O
escandalice O
. O

Porque O
hoy O
cesa O
, O
de O
la O
caza O
, O
el O
ejercicio O
. O

Adiós O
. O

Por O
él O
tiene O
forma O
y O
nombre O
, O
y O
tiene O
el O
mejor O
lugar O
cerca O
del O
Rey B-PER
, O
y O
no O
hay O
cosa O
, O
por O
grave O
y O
dificultosa O
, O
que O
no O
la O
pueda O
alcanzar O
. O

, O
la O
bola O
asienta O
, O
que O
pica O
como O
pimienta O
, O
y O
la O
mano O
me O
quebró O
. O

¡ O
Ved O
qué O
reliquia O
de O
santo O
! O

¡ O
Oh O
, O
Liseo B-PER
! O

Hermoso O
sois O
, O
sin O
duda O
, O
pensamiento O
, O
y O
, O
aunque O
honesto O
también O
, O
con O
ser O
hermoso O
, O
si O
es O
calidad O
del O
bien O
ser O
provechoso O
, O
una O
parte O
de O
tres O
que O
os O
falta O
siento O
. O

Ni O
en O
amor O
a O
cuenta O
mía O
, O
pesia O
a O
tal O
, O
con O
la O
braveza O
, O
que O
si O
en O
él O
fue O
gentileza O
, O
en O
mí O
no O
fue O
cortesía O
. O

Hoy O
me O
veréis O
a O
caballo O
, O
poner O
la O
lanza O
en O
el O
ristre O
. O

Entre O
. B-PER
- O

Lo O
que O
se O
tarda O
en O
prendella O
, O
tarda O
en O
que O
el O
cuello O
le O
corte O
. O

¡ O
Viva O
don O
Pedro O
! O

¡ O
Ay O
, O
Arnaldo B-PER
, O
no O
sé O
cómo O
lo O
diga O
! O

Aunque O
no O
, O
que O
la O
Condesa B-PER
es O
tan O
discreta O
y O
tan O
varia O
que O
es O
la O
cosa O
más O
contraria O
de O
la O
ambición O
que O
profesa O
. O

Vase O
. O

porque O
todo O
su O
cuidado O
, O
después O
de O
darnos O
disgusto O
, O
es O
anochecer O
con O
gusto O
y O
amanecer O
con O
enfado O
. O

¿ O
Que O
al O
fin O
es O
del O
Rey B-PER
pariente O
? O

Vanse O
, O
y O
queda O
Doriclea B-PER
. O

Mujer O
soy O
del O
capitán O
. O

que O
, O
en O
fin O
, O
no O
presumen O
que O
hay O
engaño O
en O
la O
sucesión O
de O
Juana B-PER
, O
a O
quien O
vuestro O
primo O
hermano O
tiene O
agora O
en O
su O
poder O
. O

En O
tanto O
el O
engaño O
tendré O
a O
punto O
. O

Como O
la O
miro O
más O
cerca O

¿ O
Qué O
puede O
haber O
que O
importe O
en O
llegar O
tarde O
o O
temprano O
? O

Estoy O
tan O
bien O
empleado O
, O
que O
no O
digo O
yo O
que O
os O
puedo O
asegurar O
de O
ese O
miedo O
, O
a O
fe O
de O
español O
honrado O
; O

Basta O
las O
señas O
. O

¿ O
Quién O
? O

Tú O
de O
aquesta O
gente O
altiva O
creces O
el O
número O
incierto O
; O

¿ O
Que O
doña B-PER
Elvira I-PER
eres O
tú O
? O

Que O
entren O
, O
pues O
vienen O
, O
les O
di O
. O

Vanse O
y O
. O

Teodoro B-PER
conde O
es O
cosa O
diferente O
, O
y O
es O
menester O
que O
el O
galardón O
se O
aumente O
, O
que O
más O
costa O
tendrá O
matar O
un O
conde O
que O
cuatro O
o O
seis O
crïados O
que O
están O
muertos O
, O
unos O
de O
hambre O
, O
y O
otros O
de O
esperanzas O
, O
y O
no O
pocos O
de O
envidia O
. O

Di O
, O
pues O
, O
¿ O
qué O
es O
lo O
que O
pretendes O
? O

¿ O
Quién O
le O
mete O
a O
una O
mujer O
con O
Petrarca B-PER
y O
Garcilaso B-PER
, O
siendo O
su O
Virgilio B-PER
y O
Taso B-PER
hilar O
, O
labrar O
y O
coser O
? O

¡ O
Frescas O
! O

Llévenle O
En O
deudas O
le O
estoy O
al O
cielo O
de O
dos O
vidas O
. O

¿ O
Querías O
cuarenta O
mil O
ducados O
con O
una O
Fénix B-PER
? O

Salen O
la O
y O
Esta O
ha O
sido O
la O
ocasión O
. O

No O
les O
nieguen O
mi O
presencia O
. O

Fui O
soldado O
, O
he O
muerto O
moro O
. O

¿ O
Quién O
mató O
al O
Comendador B-PER
? O

¿ O
Cómo O
esas O
cosas O
habrá O
con O
principios O
tan O
humildes O
? O

la O
Reina B-PER
soy O
. O

Abrir O
las O
puertas O
como O
están O
del O
pecho O
. O

No O
leas O
más O
. O

Damacio B-PER
es O
este O
. O

Escena O

Ayúdame O
, O
que O
si O
ahora O
tu O
legión O
me O
favorece O
, O
mañana O
haré O
que O
te O
pongas O
una O
mural O
, O
y O
naval O
, O
y O
obsidional O
laureola O
. O

Para O
gusto O
dilatado O
es O
menester O
gran O
paciencia O
, O
que O
hallar O
gusto O
por O
ausencia O
es O
como O
beber O
penado O
. O

y O
tú O
, O
amores O
, O
ven O
al O
jardín O
, O
cuyas O
flores O
en O
tus O
mejillas O
se O
ven O
, O
que O
entretanto O
gozarás O
de O
sus O
fuentes O
. O

Escena O

Aquí O
está O
el O
Marqués B-PER
. O

Tú O
en O
la O
tierra O
, O
y O
de O
Madrid B-LOC
, O
donde O
hay O
tantos O
vendavales O
de O
intereses O
en O
los O
hombres O
, O
no O
fue O
milagro O
mudarte O
. O

mas O
, O
Clara B-PER
, O
¿ O
qué O
importa O
que O
sea O
pulido O
este O
marido O
o O
quien O
es O
, O
si O
todo O
el O
cuerpo O
no O
pasa O
de O
la O
pretina O
? O

El O
Conde B-PER
sembró O
esa O
fama O
. O

, O
que O
ya O
conozco O
mi O
culpa O
y O
confieso O
mi O
ignorancia O
. O

¿ O
El O
Conde B-PER
es O
ya O
venido O
? O

Por O
no O
darte O
pena O
, O
es O
cierto O
que O
esa O
maldad O
te O
encubría O
. O

Es O
del O
príncipe O
el O
remedio O
, O
Leonarda B-PER
, O
aquesta O
invención O
. O

Desvía O
, O
que O
ya O
se O
asoma O
. O

Cánsanse O
algunos O
discretos O
. O

Nápoles B-LOC
os O
consuela O
. O

Mira O
que O
fue O
bueno O
el O
aviso O
, O
Marcela B-PER
, O
de O
los O
tapices O
que O
miras O
. O

Dame O
ese O
traidor O
acero O
. O

Lisena B-PER
, O
porque O
te O
asombres O
comereme O
un O
elefante O
, O
desharé O
un O
rinoceronte O
, O
que O
tengo O
carnes O
de O
monte O
y O
pieles O
de O
cuero O
de O
ante O
. O

Esto O
es O
hecho O
. O

¿ O
Pues O
quieres O
hablarle O
? O

No O
, O
señor O
. O

¡ O
Ampárame O
, O
español O
mío O
, O
morireme O
si O
me O
dejas O
! O

Octavia B-PER
advertid O
mi O
amor O
. O

Sí O
. O

¡ O
Demonios O
! O

salga O
en O
Roma B-LOC
en O
hábito O
de O
noche O
, O
con O
dos O
, O
y O
criado O
, O
y O
en O
hábito O
de O
hombre O
. O

, B-PER
, O
. O

¡ O
Bien O
mi O
término O
agradeces O
! O

¿ O
Has O
puesto O
a O
punto O
el O
engaño O
, O
Octavio B-PER
amigo O
? O

Y O
envidiado O
de O
todos O
. O

Cierto O
, O
padre O
, O
que O
aún O
no O
estáis O
despierto O
; O

unos O
vestidos O
de O
pardo O
, O
otros O
de O
blanco O
vestidos O
, O
y O
otros O
con O
forros O
de O
martas O
, O
en O
cueras O
y O
capotillos O
. O

haga O
rey O
al O
mejor O
hombre O
que O
tiene O
España B-LOC
. O

No O
hayas O
miedo O
que O
te O
deje O
por O
las O
águilas O
más O
altas O
, O
si O
no O
es O
que O
a O
quien O
eres O
faltas O
para O
que O
de O
ti O
me O
queje O
. O

Entra O
el O
conde B-PER
Arnaldo I-PER
, O
y O
el O
Almirante B-PER
, O
Pinabelo B-PER
y O
Leonicio B-PER
, O
y O
guarda O
con O
alabardas O
. O

solo O
. O

Tomaré O
el O
parecer O
de O
ella O
; O

Llamamos O
al O
bello O
niño O
Terimaconio B-PER
, O
que O
queda O
un O
bello O
rapaz O
agora O
en O
la O
ciudad O
de O
Tepecas B-LOC
. O

A O
él O
no O
le O
prenden O
, O
no O
; O

No O
me O
mandes O
que O
llame O
. O

¿ O
Qué O
no O
podrás O
, O
Doriclea B-PER
, O
siendo O
ya O
tirano O
en O
mí O
? O

Aun O
hay O
lugar O
, O
pues O
come O
el O
Embajador B-PER
. O

De O
esa O
manera O
, O
seguro O
va O
mi O
deseo O
. O

Sobre O
los O
ramos O
de O
esta O
huerta O
cría O
pintada O
pajarilla O
o O
semejanza O
del O
fénix O
de O
la O
Arabia B-LOC
, O
sin O
mudanza O
; O

Salen O
don B-PER
Lorenzo I-PER
, O
Felisardo B-PER
, O
Mendoza B-PER
y O
Tristán B-PER
. O

déboos O
la O
vida O
, O
y O
si O
jurar O
es O
lícito O
, O
por O
la O
de O
la O
Princesa B-PER
, O
mi O
señora O
, O
juro O
de O
ser O
hasta O
la O
muerte O
vuestro O
; O

Como O
Marcela B-PER
es O
tu O
cielo O
, O
y O
el O
ángel O
había O
de O
hacer O
, O
pensando O
en O
ella O
recelo O
que O
piensas O
que O
ha O
de O
poder O
glorificarte O
en O
el O
suelo O
; O

Mira O
en O
qué O
puesto O
me O
veo O
, O
pues O
cuanto O
me O
dices O
creo O
, O
aunque O
más O
celos O
me O
den O
, O
que O
el O
competidor O
del O
bien O
aumenta O
siempre O
el O
deseo O
. O

Leonelo B-PER
, O
la O
impresión O
es O
importante O
. O

¡ O
Por O
Dios O
, O
que O
es O
lindo O
respeto O
de O
aquesta O
casa O
real O
! O

Pasé O
con O
la O
cerviz O
la O
fuerte O
espalda O
y O
entre O
las O
crines O
tremolando O
el O
asta O
; O

¿ O
Y O
qué O
le O
daba O
por O
respuesta O
? O

si O
Numeriano B-PER
reposa O
en O
paz O
con O
los O
dioses O
santos O
, O
era O
mortal O
, O
esto O
sobra O
. O

Hoy O
de O
pobre O
salgo O
, O
que O
estaba O
como O
Alcaide B-PER
y O
como O
hidalgo O
. O

Vengo O
a O
que O
os O
sirváis O
de O
mí O
. O

, B-PER
, O
. O

Ella O
es O
mujer O
, O
y O
él O
crïado O
. O

Templa O
, O
Frondoso B-PER
, O
ese O
villano O
alcalde O
. O

¿ O
Vos O
sois O
el O
Conde B-PER
? O

A O
Octavia B-PER
desagrado O
, O
a O
Octavia B-PER
espanto O
con O
mi O
tierno O
, O
aunque O
justo O
pensamiento O
, O
y O
véngola O
a O
seguir O
, O
siguiendo O
el O
viento O
, O
pues O
a O
su O
sol O
sin O
alas O
me O
levanto O
. O

No O
, O
padre O
; O

sepan O
que O
a O
mí O
me O
servías O
, O
que O
Rosaura B-PER
está O
inocente O
. O

¿ O
Qué O
harás O
, O
Octavio B-PER
, O
si O
tu O
Laura B-PER
muere O
? O

Doriclea B-PER
me O
mandaba O
ir O
a O
la O
huerta O
, O
señora O
, O
que O
el O
triste O
seguro O
estaba O
. O

En O
el O
lienzo O
los O
llevó O
, O
y O
ya O
me O
ha O
desabrazado O
. O

¿ O
No O
nos O
hablamos O
los O
dos O
? O

¡ O
Villano B-PER
, O
tente O
! O

¿ O
Cómo B-LOC
fuiste O
a O
Teruel B-LOC
? O

Esta O
infanta O
es O
bella O
dama O
, O
y O
digna O
de O
tu O
mujer O
, O
como O
lo O
puedes O
saber O
de O
lo O
que O
dice O
la O
fama O
. O

Todo O
lo O
sabe O
en O
efeto O
, O
que O
si O
es O
Dïana B-LOC
la O
luna O
, O
siempre O
a O
quien O
ama O
importuna O
, O
salió O
y O
vio O
nuestro O
secreto O
; O

Respeto O
de O
la O
opinión O
en O
que O
enemigos O
te O
han O
puesto O
y O
el O
favor O
que O
allá O
tendrás O
en O
hombre O
que O
fue O
tu O
hechura O
, O
acertarás O
, O
por O
ventura O
, O
y O
sin O
ventura O
, O
errarás O
. O

Sale O
Selandio B-PER
, O
caballero O
Ya O
vienes O
, O
Selandio B-PER
, O
tarde O
. O

acostaos O
, O
que O
os O
hará O
mal O
. O

Toma O
, O
Finea B-PER
, O
ese O
es O
tu O
marido. O

Para O
despedirme O
de O
ella O
don O
Juan B-PER
podrá O
hablar O
con O
ella O
, O
y O
decir O
que O
yo O
la O
pido O
licencia O
para O
decir O
solamente O
el O
pensamiento O
de O
esta O
partida O
, O
que O
siento O
poco O
menos O
que O
morir O
. O

Dilo O
a O
mi O
tío O
Juan B-PER
Rojo I-PER
; O

Contigo O
a O
adorarle O
llego O
. O

¡ O
Mujer O
, O
Alfreda B-PER
, O
señora O
! O

Esto O
es O
mentira O
, O
ficción O
y O
sueño O
. O

No O
hay O
delito O
que O
me O
asombre O
como O
en O
don O
Beltrán B-PER
no O
sea O
. O

Dichas O
. O

versos O
trágicos O
vencen O
en O
gravedad O
a O
los O
de O
Séneca B-LOC
. O

. O

Es O
de O
la O
Montaña B-LOC
, O
criele O
yo O
en O
mi O
casa O
desde O
niño O
. O

Mendoza B-PER
. O

Salen O
Octavia B-PER
y O
Beatriz B-PER
. O

Solo O
obedecerte O
quiero O
. O

¿ O
Mejor O
es O
que O
yo O
Octavio B-PER
? O

¡ O
Ah O
, O
hidalgo O
! O

Mal O
le O
representas O
hoy O
gustos O
, O
lisonjas O
y O
engaños O
, O
Celio B-PER
, O
para O
ser O
criado O
. O

Dad O
gracias O
al O
cielo O
, O
Otavio B-PER
, O
que O
os O
satisfizo O
el O
agravio O
. O

¿ O
Cómo O
, O
si O
vivo O
alegre O
, O
estoy O
muriendo O
? O

¡ O
Gran O
dolor O
! O

Risa O
vierte O
el O
corazón O
por O
los O
ojos O
de O
alegría O
, O
viéndote O
, O
Laurencia B-PER
mía O
, O
en O
tal O
dulce O
posesión O
. O

! O

Matar O
invidias O
a O
Beltrán B-PER
intentan O
. O

Fuerza O
de O
un O
poderoso O
tirano O
y O
una O
rigurosa O
estrella O
. O

Vase O
. O

Dé O
licencia O
, O
señora O
, O
vuestra O
Alteza O
, O
que O
Hernando B-PER
es O
mi O
criado O
y O
es O
honrado O
. O

Diómela O
un O
hombre O
en O
España B-LOC
, O
a O
quien O
de O
tres O
defendí O
; O

si O
hacerme O
algún O
bien O
deseas O
, O
la O
vida O
sola O
te O
pido O
. O

¡ O
Jesús O
! O

Quédate O
adiós O
, O
Guzmanico B-PER
, O
que O
el O
que O
con O
el O
Almirante B-PER
viene O
hablando O
es O
aquel O
mismo O
a O
quien O
vienes O
a O
buscar O
. O

Vanse B-PER
, O
queda O
solo O
. O

¿ O
Dónde O
bueno O
, O
hombre O
de O
bien O
? O

y O
habiéndole O
al O
Rey B-PER
comido O
cien O
socorros O
, O
y O
gozado O
las O
franquezas O
del O
soldado O
en O
las O
armas O
y O
el O
vestido O
, O
siete O
leguas O
amanecen O
de O
la O
compañía O
el O
día O
que O
dejan O
la O
compañía O
y O
, O
allá O
en O
su O
lugar O
, O
parecen O
. O

Yo O
juro O
a O
tal O
que O
el O
estilo O
es O
muy O
de O
lo O
socarrón O
, O
y O
que O
miro O
a O
la O
mujer O
con O
ojos O
que O
ha O
de O
volver O
mi O
amo O
en O
calzas O
y O
en O
jubón O
. O

Marcela B-PER
. O

Dichos O
. O

Yo O
diré O
lo O
que O
es O
mejor O
: O
cada O
cual O
diga O
el O
favor O
que O
sus O
amores O
le O
dan O
. O

Florisén B-PER
dijo O
que O
luego O
vendría O
. O

¿ O
Pues O
en O
qué O
la O
has O
de O
ofender O
? O

Rosaura B-PER
me O
ha O
conocido O
, O
por O
un O
papel O
he O
venido O
aquesta O
noche O
a O
gozalla O
. O

¡ O
No O
es O
majadero O
cansado O
este O
secretario O
nuestro O
! O

No O
tiene O
el O
Rey B-PER
tal O
vasallo O
fuera O
del O
señor O
don B-PER
Juan I-PER
. O

¿ O
Por O
qué O
lo O
hiciste O
? O

Yo O
a O
Mendoza B-PER
. O

- O
¡ O
Ah O
de O
la O
ventana O
! O

¿ O
No O
tomaste O
las O
medidas O
? O

De O
Aristoceles B-PER
. O

Entre O
otras O
damas O
, O
don O
Juan B-PER
. O

Ello O
, O
en O
fin O
, O
no O
es O
más O
de O
hablar O
, O
mas O
era O
cosa O
donosa O
los O
nombres O
que O
les O
decía O
: O
Azteclias O
, O
Catiborratos O
, O
Serpelitonia O
, O
Xipatos O
, O
Atecas B-LOC
, O
Filimoclía O

Viene O
a O
quebrarte O
la O
puerta O
aquel O
bizarro O
español O
, O
jurándome O
tú O
que O
el O
sol O
apenas O
la O
hallaba O
abierta O
. O

Con O
esta O
cadena O
vengo O
; O

Si O
alguna O
vez O
conoció O
Roma B-LOC
, O
Tebandro B-PER
discreto O
, O
por O
ejemplos O
tu O
prudencia O
y O
tu O
raro O
entendimiento O
, O
ahora O
es O
tiempo O
de O
ver O
si O
fue O
extraño O
o O
si O
fue O
cierto O
que O
excediste O
al O
gran O
Catón B-PER
en O
más O
levantado O
ejemplo O
. O

Y O
salen O
los O
tres O
caballeros O
que O
vinieron O
con O
don O
Juan B-PER
. O

Pues O
crïados O
, O
oro O
y O
trajes O
no O
los O
tuviera O
Teodoro B-PER
sin O
ocasión O
tan O
notable O
. O

háganse O
fiestas O
, O
que O
es O
bien O
, O
al O
pueblo O
que O
me O
ha O
llamado O
padre O
de O
la O
patria O
, O
Augusto B-PER
, O
sacro O
, O
heroico O
y O
triunfador O
. O

Al O
fin O
, O
me O
toca O
y O
no O
toca O
, O
como O
en O
el O
que O
se O
va O
a O
reír O
, O
y O
por O
no O
dallo O
a O
sentir O
se O
está O
mordiendo O
la O
boca O
. O

Las O
manos O
son O
de O
Esaú B-PER
, O
aunque O
de O
Jacob B-PER
la O
voz O
. O

Pone O
clavos O
en O
el O
fuego O
, O
hace O
dos O
mil O
oraciones O
, O
perfumes O
, O
distilaciones O
de O
verbena O
, O
almea O
y O
espliego O
. O

Que O
he O
estado O
temblando O
detrás O
de O
aquella O
antepuerta O
. O

Rompe O
esas O
puertas O
, O
muera O
aquesta O
infame O
, O
que O
con O
hechizos O
vuelve O
loco O
al O
príncipe O
. O

y O
así O
, O
no O
me O
maravilla O
que O
procedáis O
de O
ese O
modo O
. O

¿ O
Tú O
mal O
? O

En O
ella O
juro O
y O
prometo O
como O
reliquia O
sagrada O
que O
es O
del O
Rey B-PER
la O
mano O
espada O
, O
pues O
es O
justicia O
, O
en O
efeto O
, O
de O
serviros O
tan O
leal O
, O
de O
perder O
por O
vos O
mil O
vidas O
. O

Ya O
no O
mía O
, O
del O
bagaje O
del O
ejército O
has O
de O
ser O
. O

¿ O
Señalaba O
a O
Nise B-LOC
? O

Ha O
de O
haber O
danzas O
de O
las O
villas O
todas O
. O

. O

Alzad O
, O
Alvarado B-PER
. O

¿ O
En O
qué O
reparas O
? O

¿ O
Qué O
luz O
es O
esta O
del O
dedo O
? O

¿ O
ya O
desconoces O
a O
Octavio B-PER
? O

¡ O
Véis O
ahí O
que O
sois O
un O
necio O
! O

Yo O
seré O
vuestro O
Pílades B-PER
. O

Sospecho O
que O
el O
Rey B-PER
debe O
de O
venir O
. O

Esta O
heredera O
transversal O
, O
siniestra O
, O
que O
a O
Portugal B-LOC
violentamente O
altera O
, O
la O
pone O
en O
el O
cuidado O
de O
marido O
, O
entre O
tantos O
opuestos O
, O
elegido O
. O

Perdió O
hacienda O
y O
crïados O
, O
y O
quedole O
, O
solamente O
, O
Octavia B-PER
, O
esta O
pieza O
hermosa O
, O
con O
que O
se O
podrá O
volver O
a O
España B-LOC
después O
de O
ver O
a O
Italia B-LOC
. O

Yo O
me O
llamo O
Diocleciano B-PER
. O

¡ O
Muere O
, O
traidor O
Comendador B-PER
! O

¿ O
Qué O
me O
dices O
? O

¿ O
Puede O
ser O
? O

Si O
razones O
, O
generoso O
Diocleciano B-PER
, O
bastaran O
de O
ingenio O
humano O
a O
darte O
satisfacciones O
, O
mostrara O
la O
fuerza O
en O
ellas O
de O
tu O
divino O
valor O
, O
pero O
¿ O
quién O
podrá O
, O
señor O
, O
satisfacerte O
con O
ellas O
? O

Yo O
poco O
en O
eso O
reparo O
, O
aunque O
es O
lo O
que O
más O
conviene O
. O

¿ O
Está O
hermosa O
? O

Temo O
que O
Rosaura B-PER
sea O
, O
y O
no O
lo O
pudiera O
hacer O
en O
ofensa O
de O
su O
ser O
; O

Sale O
, O
y O
, O
vestidos O
de O
labradores O
. O

Sale O
Evandro B-PER
y O
Pleberio B-PER
. O

¿ O
Por O
qué O
no O
habláis O
? O

Es O
Madrid B-LOC
una O
talega O
de O
piezas O
, O
donde O
se O
anega O
cuanto O
su O
máquina O
pare O
. O

Bien O
lo O
entiendes O
, O
vive O
el O
cielo O
; O

Don B-PER
Juan I-PER
, O
vil O
, O
baja O
mujer O
. O

Clara B-PER
, O
en O
llegando O
la O
hora O
de O
muquir O
, O
di O
a O
tu O
señora O
que O
algún O
sustento O
nos O
dé O
. O

Pues O
mi O
apellido O
es O
Jordán B-PER
. O

Bien O
en O
la O
canción O
repara O
. O

a O
la O
lámpara O
tiró O
el O
sombrero O
y O
la O
mató O
; O

¿ O
Tú O
dices O
esas O
razones O
cuando O
estoy O
representando O
al O
mayor O
Emperador B-PER
del O
mundo O
? O

¡ O
Ay O
de O
mí O
, O
Teodoro B-PER
ingrato O
, O
que O
luego O
que O
su O
grandeza O
te O
toca O
al O
arma O
me O
olvidas O
! O

Gran O
señor O
. O

Cincuenta O
tengo O
en O
esta O
bolsa O
; O

Ya O
sobre O
Ciudad B-LOC
Real I-LOC
, O
contra O
el O
Girón B-LOC
que O
la O
tiene O
, O
Santiago B-PER
a O
caballo O
viene O
por O
capitán O
general O
. O

Que O
le O
abrieses O
y O
supieras O
por O
él O
lo O
que O
te O
confía O
. O

¿ O
Es O
Fabio B-PER
acaso O
? O

Apro O
, O
cuando O
fuese O
así O
, O
para O
adorar O
la O
presencia O
del O
gran O
César B-PER
Numeriano I-PER
, O
¿ O
qué O
tiene O
ahora O
que O
ver O
el O
bien O
que O
sueles O
hacer O
al O
ejército O
romano O
? O

Naturaleza O
heredó O
al O
hombre O
más O
vil O
que O
encierra O
en O
siete O
pies O
de O
la O
tierra O
, O
y O
con O
estos O
nací O
yo O
. O

¡ O
Pesadamente O
os O
burláis O
! O

¿ O
Cómo O
no O
se O
van O
ya O
? O

, O
haz O
que O
le O
den O
la O
Política O
, O
en O
que O
lea O
de O
Aristóteles B-PER
. O

Salen O
, O
, O
, O
de O
camino O
, O
muy O
bien O
aderezados O
, O
y O
el O
, O
con O
una O
capa O
gascona O
, O
con O
sombrero O
y O
plumas O
. O

La O
mano O
aun O
no O
es O
mucho O
, O
veisla O
ahí O
. O

Ya O
sabe O
que O
soy O
medrosa O

No O
estoy O
para O
burlas O
, O
Fabio B-PER
; O

Que O
es O
de O
Godofre B-PER
adivino O
. O

Un O
gentilhombre O
al O
trote O
, O
sin O
otras O
gracias O
que O
callo O
, O
de O
la O
boca O
del O
caballo O
de O
mi O
señor O
Lanzarote B-LOC
. O

Y O
entra O
el O
conde O
Arnaldo B-PER
y O
Leonicio B-PER
. O

Menos O
furia O
es O
menester O
. O

Pero O
, O
señor O
Capitán B-PER
, O
advierta O
que O
es O
un O
picaño O
, O
que O
se O
alistó O
con O
engaño O
, O
y O
que O
todos O
lo O
dirán O
, O
porque O
vive O
desa O
flor O
. O

Mal O
pagas O
el O
estimarte O
por O
consejero O
, O
Teodoro B-PER
, O
en O
caso O
tan O
importante O
. O

Gusto O
, O
Federico B-PER
, O
tengo O
, O
que O
aquestas O
son O
niñerías O
. O

Aunque O
el O
castigarte O
fuera O
cosa O
tan O
justa O
y O
pudiera O
satisfacer O
de O
tu O
muerte O
al O
reino O
, O
que O
ha O
de O
perderte O
y O
tu O
maldad O
vitupera O
, O
quiero O
por O
loco O
dejarte O
y O
hacer O
contigo O
un O
partido O
con O
que O
pueda O
avergonzarte O
, O
aunque O
pongas O
, O
advertido O
, O
tu O
Laura B-PER
en O
secreta O
parte O
. O

Sale O
don B-PER
Lorenzo B-PER
y O
Tristán B-PER
. O

Ébano O
y O
marfil O
. O

Difunto O
. O

Los O
dos O
a O
los O
dos O
la O
echad O
. O

Tú O
mientes O
, O
Mengo B-PER
, O
y O
perdona O
; O

Acto O
Salen O
y O
. O

porque O
yo O
soy O
de O
Finea B-LOC
. O

Nunca O
se O
casó O
don B-PER
Juan I-PER
con O
Armesinda B-PER
, O
¡ O
por O
Dios O
! O

Pues O
, O
para O
decir O
lo O
que O
es O

Pero O
no O
quiero O
desenamorarte O
della O
, O
que O
bien O
pudiera O
decirte O
cosas O
, O
pero O
aquí O
se O
quedan O
sus O
gracias O
o O
sus O
desgracias O
, O
que O
yo O
quiero O
que O
la O
quieras O
y O
que O
os O
caséis O
en O
buen O
hora O
, O
mas O
, O
pues O
de O
amador O
te O
precias O
, O
dame O
consejo O
, O
Teodoro B-PER
, O
ansí O
a O
Marcela B-PER
poseas O
, O
para O
aquella O
amiga O
mía O
que O
ha O
días O
que O
no O
sosiega O
de O
amores O
de O
un O
hombre O
humilde O
, O
porque O
si O
en O
quererle O
piensa O
, O
ofende O
su O
autoridad O
, O
y O
si O
de O
quererle O
deja O
, O
pierde O
el O
jüicio O
de O
celos O
, O
que O
el O
hombre O
, O
que O
no O
sospecha O
tanto O
amor O
, O
anda O
cobarde O
, O
aunque O
es O
discreto O
con O
ella O
. O

¡ O
Qué O
dagas O
no O
vi O
en O
mi O
pecho O
! O

¡ O
Ay O
, O
español O
, O
tu O
valor O
me O
ha O
dado O
tanta O
osadía O
! O

Tú O
has O
de O
fingirte O
perdida O
por O
don O
Juan B-PER
, O
que O
este O
es O
su O
nombre O
. O

– O
Dionís B-PER
Tolosa I-PER
. O

Y O
, O
¿ O
qué O
hay O
de O
vuestro O
yerno O
? O

Pues O
no O
entréis O
aquí O
. O

Inocente O
, O
porque O
estando O
descuidada O
, O
y O
no O
dando O
ocasión O
yo O
, O
Rufino B-PER
en O
mi O
casa O
entró O
, O
a O
quien O
he O
dado O
forzada O
la O
mano O
por O
obediencia O
de O
mi O
padre O
, O
mas O
¿ O
qué O
importa O
? O

¡ O
Qué O
real O
presencia O
! O

Prosigue O
en O
otra O
. O

¡ O
Notables O
celos O
me O
dan O
! O

A O
su O
padre O
, O
codicioso O
, O
pinté O
también O
. O

Dejad O
, O
Arnaldo B-PER
, O
los O
injustos O
celos O
, O
que O
sois O
con O
vuestras O
manos O
homicida O
, O
porque O
no O
tiene O
luz O
el O
sol O
que O
sea O
hermosa O
como O
el O
pie O
de O
Doriclea B-PER
. O

¿ O
De O
qué O
dais O
voces O
, O
cuando O
importa O
tanto O
a O
nuestro O
bien O
, O
Esteban B-PER
, O
el O
secreto O
? O

quedará O
la O
lengua O
fría O
con O
que O
tu O
Laura B-PER
ofendió O
. O

Bueno O
es O
el O
labrador O
. O

Parte O
presto O
y O
pídelas O
por O
mí O
. O

Pues O
¿ O
por O
qué O
? O

¿ O
El O
Conde B-PER
? O

Entrad O
, O
que O
os O
quiere O
enseñar O
lo O
que O
trae O
de O
la O
guerra O
. O

Mas O
si O
no O
piensas O
pensar O
defetos O
, O
pensar O
te O
puedo O
, O
porque O
ya O
he O
perdido O
el O
miedo O
de O
que O
podrás O
olvidar O
. O

n O

es O
Corintio B-PER
su O
autor O
, O
hombre O
fantástico O
en O
la O
pintura O
de O
furiosos O
versos O
, O
infeliz O
en O
las O
trazas O
e O
invenciones O
, O
pero O
digno O
de O
oír O
en O
las O
que O
acierta O
. O

¡ O
Señor O
! O

¿ O
Silvano B-PER
y O
Belisa B-PER
? O

Preguntad O
si O
pasaremos O
. O

Y O
ansí O
, O
Clarinda B-PER
, O
creyendo O
ser O
verdad O
lo O
que O
es O
fingido O
, O
con O
su O
segundo O
marido O
se O
fue O
de O
esta O
casa O
huyendo O
. O

¡ O
Oye O
, O
Laurencio B-PER
! O

haced O
que O
Casilda B-PER
baje O
. O

Como O
es O
peste O
, O
y O
me O
tocaba O
tu O
anhélito O
con O
los O
ojos O
, O
o O
quien O
más O
de O
sus O
enojos O
, O
que O
es O
el O
alma O
, O
libre O
estaba O
ha O
tocado O
de O
tal O
suerte O
, O
que O
en O
una O
blanda O
herida O
hizo O
una O
treta O
a O
mi O
vida O
con O
que O
la O
puso O
a O
la O
muerte O
. O

Portal O
de O
una O
posada O
en O
Illescas B-LOC
. O

Don B-PER
Juan B-PER
, O
yo O
no O
soy O
de O
aquellos O
que O
solo O
a O
solo O
levantados O
hacen O
amistad O
, O
fiados O
en O
el O
bien O
que O
esperan O
de O
ellos O
. O

Quien O
ama O
y O
sufre O
, O
o O
es O
loco O
o O
necio O
. O

¿ O
Cómo O
lo O
sabes O
? O

¿ O
De O
qué O
te O
asombras O
? O

A O
ver O
lo O
que O
mandas O
vuelvo O
con O
vergüenza O
destas O
calzas O
, O
que O
el O
secretario O
, O
mi O
dueño O
, O
anda O
salido O
estos O
días O
; O

Llegad O
, O
Infante B-PER
, O
que O
esto O
es O
guerra O
. O

Yo O
sé O
poco O
. O

¿ O
Desconócesme O
, O
señora O
? O

Pidiome O
el O
rey O
de O
León B-LOC
, O
siendo O
muchacho O
, O
a O
mis O
padres O
. O

¡ O
Vive O
Dios O
, O
que O
he O
de O
trazar O
que O
solas O
mujeres O
cobren O
la O
honra O
de O
estos O
tiranos O
, O
la O
sangre O
de O
estos O
traidores O
, O
y O
que O
os O
han O
de O
tirar O
piedras O
, O
hilanderas O
, O
maricones O
, O
amujerados O
, O
cobardes O
, O
y O
que O
mañana O
os O
adornen O
nuestras O
tocas O
y O
basquiñas O
, O
solimanes O
y O
colores O
! O

Jamás O
, O
que O
solo O
me O
voy O
de O
casa O
porque O
no O
os O
puedo O
sufrir O
. O

mirad O
si O
a O
la O
muerte O
quedo O
. O

Hablé O
con O
él O
ahora O
, O
Octavio B-PER
amigo O
, O
y O
alabándome O
a O
Laura B-PER
por O
divina O
en O
costumbres O
, O
virtudes O
y O
hermosura O
, O
vituperalla O
tuve O
por O
remedio O
, O
quedando O
concertados O
que O
si O
acaso O
yo O
le O
probaba O
que O
era O
Laura B-PER
incasta O
y O
que O
trataba O
fuera O
dél O
otro O
hombre O
, O
la O
dejaría O
para O
siempre O
, O
y O
luego O
la O
concertada O
esposa O
admitiría O
. O

Acto O
Salen O
Felisardo B-PER
, O
Rosileo B-PER
, O
Alceo B-PER
, O
músicos O
, O
y O
Baramo B-PER
. O

Para O
probar O
tu O
lealtad O
, O
don O
Juan B-PER
, O
en O
este O
suceso O
, O
te O
quise O
pedir O
tu O
dama O
; O

¿ O
Tú O
de O
esta O
suerte O
, O
traidor O
? O

Aquí O
entró O
como O
el O
alba O
por O
un O
prado O
, O
que O
a O
su O
tapete O
bordado O
la O
primera O
luz O
le O
dio O
; O

Tú O
me O
lo O
dijiste O
aquí O
, O
y O
con O
ponzoña O
o O
con O
toca O
quitaste O
la O
vida O
a O
un O
hombre O
que O
en O
las O
romanas O
historias O
, O
aunque O
perdone O
Trajano B-PER
y O
la O
grandeza O
española O
, O
nos O
dio O
tan O
alta O
esperanza O
de O
hacer O
otra O
vez O
a O
Roma B-LOC
cabeza O
y O
reina O
del O
mundo O
. O

Tú O
eres O
, O
Leonarda B-PER
mía O
, O
de O
aquellas O
escrupulosas O
que O
hacen O
de O
pocas O
cosas O
quimeras O
y O
fantasías O
. O

¡ O
Ay O
, O
cielos O
, O
dos O
mil O
hombres O
juntos O
vienen O
! O

amo O
a O
Clarinda B-PER
, O
y O
no O
era O
mal O
pagado O
, O
antes O
que O
el O
capitán O
viniese O
, O
creo O
que O
si O
él O
no O
lo O
estorbase O
por O
lo O
bravo O
, O
tendría O
efeto O
la O
esperanza O
mía O
. O

Pues O
basta O
. O

Vamos O
al O
caso O
. O

¡ O
Clenardo B-PER
, O
Felino B-PER
! O

Gran O
gente O
acude O
de O
fuera O
. O

Pues O
, O
¿ O
loca O
tengo O
de O
estar O
? O

Y O
yo O
a O
Dorotea B-PER
. O

¿ O
Quiéresle O
tú O
? O

Llega O
don O
Juan B-PER
. O

Si O
en O
tantas O
lamentaciones O
cabe O
un O
papel O
de O
Marcela B-PER
, O
que O
contigo O
se O
consuela O
de O
sus O
pasadas O
prisiones O
, O
bien O
te O
le O
daré O
sin O
porte O
, O
porque O
a O
quien O
no O
ha O
menester O
nadie O
le O
procura O
ver O
a O
la O
usanza O
de O
la O
corte O
. O

Mil O
con O
rojos O
y O
amarillos O
hábitos O
haces O
corrillos O
contra O
el O
lacayo O
que O
ves O
, O
que O
puede O
honrar O
un O
pavés O
con O
diez O
y O
nueve O
castillos O
. O

Son O
como O
joya O
olvidada O
que O
al O
caminante O
forzó O
a O
volver O
a O
la O
posada O
, O
por O
cuya O
causa O
perdió O
la O
mitad O
de O
la O
jornada O
. O

¡ O
Pesia O
tal O
! O

Mi O
alma O
, O
Beatriz B-PER
, O
te O
adora O
; O

¡ O
Ay O
, O
ángeles O
, O
retratos O
de O
un O
tirano O
, O
tarde O
os O
hallé O
para O
perder O
temprano O
! O

Está O
hecho O
un O
Nerón B-PER
de O
vituperios O
, O
y O
un O
sátiro O
en O
las O
bodas O
de O
Hipodamia B-LOC
, O
su O
hijo O
en O
Roma B-LOC
, O
y O
vamos O
por O
diversas O
mares O
nosotros O
a O
rendir O
los O
persas O
. O

Con O
las O
ansias O
de O
la O
muerte O
. O

Vase O
Feliciano B-PER
. O

¿ O
Ebro O
? O

Yo O
soy O
Apro B-PER
, O
yo O
soy O
Cónsul B-PER
, O
y O
yo O
aquel O
cuyas O
heroicas O
hazañas O
en O
toda O
el O
Asia B-LOC
se O
saben O
como O
en O
Europa B-LOC
; O

Seguro O
viva O
en O
ausencia O
el O
dueño O
de O
aquesta O
joya O
, O
y O
aunque O
tú O
das O
la O
sentencia O
, O
yo O
los O
sacaré O
de O
Troya B-LOC
en O
hombros O
de O
mi O
paciencia O
. O

¿ O
No O
sabes O
que O
es O
prenda O
mía O
Laurencio B-PER
? O

De O
la O
Tierra B-LOC
, O
y O
señor O
deste O
lugar O
. O

¡ O
Adiós O
, O
de O
su O
cielo O
imagen O
! O

y O
si O
matar O
al O
Príncipe B-PER
es O
mentira O
, O
pues O
es O
un O
mismo O
autor O
, O
la O
intención O
mía O

No O
vi O
jamás O
tan O
espantables O
ojos O
. O

Llámase O
Illescas B-LOC
; O

¡ O
Ay O
, O
Octavio B-PER
! O

¿ O
Cómo O
hablas O
sin O
respeto O
al O
César B-PER
? O

Entre O
, O
y O
asga O
a. O

Mira O
qué O
puede O
fiarse O
de O
este O
nuevo O
entendimiento O
, O
pues O
quien O
, O
por O
no O
sujetarse O
, O
calló O
a O
tu O
señor O
su O
intento O
y O
a O
ti O
viene O
a O
declararse O
. O

Que O
si O
la O
mujer O
hermosa O
es O
gozada O
desdichada O
, O
tú O
has O
sido O
hermoa O
y O
gozada O
con O
más O
extremo O
dichosa O
. O

No O
, O
que O
Marco B-PER
Octavio I-PER
defiende O
con O
mil O
hombres O
su O
persona O
, O
y O
el O
pueblo O
no O
le O
ofende O
, O
pues O
con O
gusto O
llama O
a O
tu O
yerno O
Emperador B-PER
Augusto I-PER
. O

¡ O
Ah O
, O
temeraria O
mujer O
! O

Contento O
estarás O
, O
amor O
, O
de O
hacer O
en O
mí O
con O
tu O
llama O
más O
levantada O
mi O
fama O
cuanto O
es O
mayor O
tu O
rigor O
. O

que O
a O
Fuente B-LOC
Ovejuna I-LOC
trae O
los O
sus O
pendones O
. O

Si O
es O
hecho O
, O
Princesa O
invicta O
, O
Dios O
es O
quien O
le O
dio O
a O
Bretaña B-LOC
, O
san O
Pedro B-PER
se O
la O
bendiga O
. O

Hame O
vuelto O
del O
camino O
, O
Arnaldo B-PER
, O
el O
mismo O
furor O
; O

Yo O
ignoro O
lo O
demás O
; O

¿ O
Hay O
tal O
maldad O
, O
que O
hombre O
vivo O
diga O
a O
mis O
ojos O
que O
quiere O
gozar O
a O
Laura B-PER
, O
y O
que O
espere O
el O
agravio O
que O
recibo O
tiempo O
de O
tomar O
venganza O
? O

Rimas O
, O
de O
Lope B-PER
de I-PER
Vega I-PER
; O

Si O
vos O
andáis O
con O
estrellas O
, O
¿ O
qué O
mucho O
que O
os O
traigan O
ellas O
arromadizado O
ansí O
? O

Dame O
esa O
mano O
. O

¿ O
Lisarda B-PER
y O
Arnaldo B-PER
? O

¡ O
Clara B-PER
! O

Dios O
os O
guarde O
, O
hermosas O
damas O
. O

¡ O
Ay O
, O
ay O
! O

Pues O
, O
¿ O
cómo O
no O
llega O
ya O
? O

Pues O
, O
¿ O
con O
eso O
nos O
tapa O
la O
boca O
? O

. O

Llega O
, O
Teodoro B-PER
, O
y O
toma O
la O
pluma O
. O

¿ O
Y O
Laurencio B-PER
? O

¡ O
Qué O
hermosura O
! O

¡ O
Que O
ver O
a O
Laura B-PER
en O
tal O
traje O
mi O
lealtad O
del O
cielo O
abaje O
! O

Si O
ser O
Finea B-PER
simple O
es O
caso O
duro O
, O
ya O
lo O
suplen O
los O
bienes O
de O
Fortuna O
y O
algunos O
que O
le O
dio O
Naturaleza O
, O
siempre O
más O
liberal O
de O
la O
belleza O
; O

Pues O
¿ O
a O
qué O
te O
persuades O
? O

¿ O
Por O
tan O
necio O
me O
tenéis O
? O

A O
hablar O
al O
Conde B-PER
, O
alma O
mía O
. O

Muera O
luego O
. O

que O
no O
hay O
tales O
Garcilasos B-PER
como O
dinero O
y O
callar O
. O

¿ O
En O
mi O
casa O
un O
Rey B-PER
tan O
grande O
? O

¡ O
Viva O
el O
rey B-PER
Fernando B-PER
! O

Todos O
de O
Hernando B-LOC
se O
olvidan O
. O

Apenas O
las O
espadas O
le O
mostramos O
, O
cuando O
a O
los O
golpes O
de O
la O
fuerte O
suya O
, O
sangre O
y O
deshonra O
todos O
tres O
llevamos O
. O

Escena O

en O
esta O
ocasión O
pedirle O
una O
carta O
quiero O
que O
para O
su O
hermano O
escriba O
, O
para O
que O
un O
paje O
reciba O
don O
Beltrán B-PER
, O
siendo O
el O
tercero O
. O

¿ O
Pero O
quién O
le O
ha O
de O
quitar O
a O
un O
príncipe O
su O
contento O
? O

Si O
queréis O
que O
en O
vuestro O
nombre O
le O
traiga O
, O
yo O
os O
enviaré O
el O
dinero O
, O
o O
le O
diré O
, O
aunque O
del O
plazo O
se O
asombre O
, O
que O
vos O
lo O
habéis O
enviado O
. O

¡ O
Pues O
que O
te O
pongas O
del O
lodo O
! O

¿ O
Por O
qué O
? O

Pues O
ya O
señalo O
en O
Finea B-LOC
. O

¿ O
Habrás O
con O
tu O
padre O
habido O
malas O
palabras O
? O

Señor O

No O
hay O
estocada O
que O
den O
más O
diestra O
que O
por O
el O
filo O
; O

allí O
sabe O
Dios O
que O
me O
formó O
el O
mismo O
que O
ser O
le O
dio O
al O
Rey B-PER
, O
que O
como O
él O
nací O
. O

, O
que O
no O
te O
puedo O
hablar O
ni O
darte O
satisfacción O
. O

Tente O
, O
señora O
; O

¿ O
Que O
esto O
escuche O
y O
me O
reporte O
? O

¿ O
Qué O
habrá O
hecho O
la O
fortuna O
de O
hombre O
tan O
desatinado O
? O

No O
sé O
quién O
se O
ha O
enterado O
acá O
. O

Hame O
dicho O
Doriclea B-PER
que O
saldrá O
mañana O
aquí O
; O

¡ O
Triste O
yo O
! O

Anoche O
pensé O
que O
estaba O
a O
la O
puerta O
de O
Laurencia B-LOC
, O
y O
a O
otro O
, O
que O
su O
presencia O
y O
su O
capilla O
imitaba O
, O
de O
oreja O
a O
oreja O
le O
di O
un O
beneficio O
famoso O
. O

De O
tus O
promesas O
me O
pago O
, O
que O
decir O
quien O
sabe O
hacer O
, O
puédelo O
hacer O
y O
creer O
, O
que O
ese O
amor O
le O
satisfago O
. O

Eso O
he O
visto O
las O
mañanas O
de O
san O
Pedro B-LOC
y O
de O
san O
Juan B-PER
. O

Que O
ninguna O
cosa O
sabes O
de O
Laura B-PER
y O
de O
mi O
deseo O
. O

Conde B-PER
, O
pasad O
adelante O
. O

Habla O
al O
Conde B-PER
. O

¿ O
Cómo O
me O
han O
de O
echar O
de O
ver O
o O
me O
podrán O
ofender O
, O
Conde B-PER
, O
sus O
villanos O
brazos O
? O

A O
Porcia B-LOC
llevar O
me O
obliga O
, O
por O
si O
la O
gente O
provoca O
. O

Ella O
, O
viendo O
que O
has O
dejado O
por O
verla O
tu O
patria O
así O
, O
enamorada O
de O
ti O
, O
reino O
y O
posesión O
te O
ha O
dado O
. O

Sí O
. O

A O
serville O
tengo O
de O
ir O
. O

Luzbel B-PER
, O
mentira O
y O
porfía O
; O

tenga O
una O
fuente O
, O
otro O
un O
aguamanil O
levantado O
, O
como O
que O
ya O
le O
echó O
el O
agua O
, O
y O
otro O
una O
vela O
blanca O
encendida O
, O
y O
otro O
un O
capillo O
. O

resta O
que O
tú O
, O
cuando O
él O
aquesto O
entienda O
, O
me O
fuerces O
a O
casar O
con O
Laura B-PER
, O
haciendo O
con O
tal O
velocidad O
el O
desposorio O
, O
que O
cuando O
se O
conozca O
el O
desengaño O
, O
de O
volverla O
a O
cobrar O
no O
haya O
remedio O
. O

¿ O
Cuál O
pobre O
vive O
en O
España B-LOC
? O

Salen O
el O
conde B-PER
Godofre B-PER
y O
Tisandro B-PER
Ya O
estoy O
casado O
, O
ya O
, O
Tisandro B-PER
, O
es O
hecho O
; O

Los O
dos O
la O
mano O
me O
den O
, O
que O
todo O
se O
ha O
de O
hacer O
bien O
, O
y O
no O
llevarse O
por O
mal O
. O

Don B-PER
Juan I-PER
, O
Doriclea B-PER
, O
es O
su O
nombre O
. O

Alzad O
, O
Maestre B-PER
, O
del O
suelo O
; O

Justicia O
venga O
del O
cielo O
, O
él O
ha O
buscado O
su O
igual O
, O
Fulana B-PER
es O
interesal O
, O
no O
le O
ha O
de O
dejar O
un O
pelo O
. O

Y O
es O
ido O
a O
pedirla O
a O
Otavio B-PER
. O

¡ O
Oh O
, O
si O
se O
doliese O
el O
cielo O
del O
estado O
de O
mi O
mal O
, O
pues O
apenas O
tiene O
igual O
de O
cuantos O
conoce O
el O
cielo O
! O

¡ O
Ay O
, O
Clarinda B-PER
! O

Haréisme B-PER
, O
primo O
, O
merced O
de O
que O
al O
Príncipe B-PER
digáis O
, O
y O
de O
que O
no O
le O
engañáis O
por O
infalible O
tened O
, O
que O
reciba O
en O
su O
servicio O
este O
caballero O
pobre O
, O
para O
que O
a O
su O
lado O
cobre O
por O
vos O
tanto O
beneficio O
, O
que O
tendréis O
en O
él O
y O
en O
mí O
dos O
esclavos O
. O

que O
veas O
dos O
soles O
rojos O
en O
tu O
Venus O
y O
Calixto O
, O
si O
acaso O
no O
los O
has O
visto O
, O
viendo O
al O
espejo O
tus O
ojos O
, O
que O
el O
príncipe O
desampare O
a O
Laura B-PER
mientras O
viviere O
, O
ni O
viviere O
ni O
rey O
fuere O
donde O
Laura B-PER
no O
reinare O
! O

Todo O
mi O
bien O
me O
concede O
. O

Guzmán B-PER
. O

¡ O
Por O
Dios O
, O
que O
está O
Octavio B-PER
aquí O
! O

¿ O
Y O
cuántos O
, O
por O
vida O
mía O
, O
desos O
, O
padre O
, O
fueron O
papas O
? O

Es O
que O
con O
la O
propiedad O
, O
acción O
a O
la O
historia O
aumentan O
. O

¡ O
Conde B-PER
, O
yo O
me O
vuelvo O
loco O
! O

Con O
mucho O
disgusto O
los O
de O
Nise B-PER
considero O
. O

Nise B-PER
mi O
amor O
le O
ha O
contado O
. O

si O
ya O
, O
con O
discreto O
celo O
, O
no O
te O
bajabas O
al O
suelo O
a O
buscar O
a O
don B-PER
Beltrán I-PER
. O

luego O
vendré O
con O
él O
, O
porque O
no O
me O
vea O
el O
Príncipe B-PER
. O

Saber O
, O
Pinabel B-PER
, O
deseo O
si O
es O
cierto O
el O
volver O
Marcela B-PER
, O
o O
fue O
porque O
no O
se O
enoje O
el O
Emperador B-PER
. O

No O
podré O
vivir O
sin O
ti O
, O
Marcela B-PER
, O
y O
haces O
agravio O
a O
mi O
amor O
, O
y O
aun O
al O
de O
Fabio B-PER
, O
que O
sé O
yo O
que O
adora O
en O
ti O
. O

¿ O
Con O
qué O
se O
quita O
el O
mal O
de O
celosía O
? O

Que O
antes O
que O
Porcia B-PER
viniera O
por O
menos O
daño O
tuviera O
que O
no O
se O
determinara O
. O

¡ O
En O
el O
desván O
, O
el O
que O
escribe O
versos O
legos O
y O
donados O
, O
y O
el O
que O
, O
por O
vanos O
cuidados O
, O
sujeto O
a O
peligros O
vive O
! O

Escribiole O
el O
caballero O
y O
fue O
el O
mejor O
de O
los O
dos O
. O

seso O
tienes O
, O
y O
, O
en O
fin O
, O
de O
Nápoles B-LOC
vienes O
tú O
, O
que O
de O
las O
Indias B-LOC
no O
. O

No. O

Salen O
, O
y O
En O
aquesta O
diferencia O
andas O
, O
Barrildo B-PER
, O
importuno O
. O

Él O
no O
la O
quiebra O
en O
casarse O
. O

Dos O
leguas O
antes O
de O
la O
corte O
de O
la O
princesa O
Rosaura B-PER
, O
leer O
la O
carta O
que O
lleva O
Armindo B-PER
, O
delante O
de O
Honorio B-PER
y O
Taúlfo B-PER
, O
los O
cuales O
, O
obedeciendo O
lo O
que O
en O
ella O
viene O
, O
sin O
exceder O
un O
punto O
de O
lo O
que O
mando O
, O
volver O
a O
León B-LOC
con O
el O
mismo O
secreto O
. O

¡ O
Oh O
! O

¿ O
Cómo O
dejáis O
a O
Castilla B-LOC
? O

n O
Un O
lacayo O
de O
don O
Juan B-PER
Abarca I-PER
, O
que O
habrá O
diez O
años O
que O
estoy O
en O
su O
servicio O
. O

Fernán B-PER
Gómez I-PER
, O
estad O
cierto O
que O
en O
esta O
parcialidad O
, O
porque O
veo O
que O
es O
verdad O
, O
con O
mis O
deudos O
me O
concierto O
. O

¡ O
Lindo O
humor O
! O

¿ O
Hay O
más O
en O
que O
me O
siga O
mi O
fortuna O
? O

Pues O
las O
plumas O
que O
vi O
yo O
, O
y O
tantas O
que O
aun O
era O
exceso O
, O
¿ O
en O
esto O
se O
resolvieron O
? O

¿ O
Cierto O
, O
cierto O
? O

Casarme O
tengo O
con O
ella O
y O
atropellar O
cuanto O
hubiere O
, O
que O
cuando O
aquí O
no O
viviere O
, O
lugar O
tengo O
y O
tierras O
ella O
. O

de O
Jaca B-LOC
soy O
, O
con O
un O
girón O
de O
gabacho O
; O

También O
. O

Y O
en O
Castilla B-LOC
poderosos O
. O

Mira O
, O
señor O
, O
que O
estás O
ciego O
. O

Los O
Césares B-PER
siempre O
dan O
como O
Césares O
. O

Dadme O
esos O
pies O
. O

El O
ejército O
te O
adora O
. O

por O
eso O
allá O
te O
desvía O
, O
y O
no O
me O
pases O
por O
él O
. O

ah O

¿ O
Quién O
duda O
que O
en O
más O
de O
un O
año O
que O
con O
los O
virreyes O
fue O
a O
Italia B-LOC
rompió O
la O
fe O
que O
le O
ha O
guardado O
mi O
engaño O
este O
tu O
ingrato O
señor O
, O
y O
que O
no O
le O
cansarías O
con O
decille O
los O
más O
días O
la O
obligación O
de O
mi O
amor O
? O

Muera O
la O
envidia O
infame O
, O
¡ O
viva O
España O
! O

Escúchala O
. O

Quiere B-LOC
verme O
Dios B-PER
, O
que O
suyo O
quiso O
hacerme O
, O
para O
que O
el O
demonio O
espante O
, O
que O
represente O
y O
que O
cante O
por O
esta O
muerte O
después O
en O
gloria O
, O
siendo O
Ginés B-PER
el O
mejor O
representante O
. O

¡ O
Que O
comer O
pides O
! O

Mi O
vida O
el O
cielo O
dilata O
contra O
el O
pensamiento O
suyo O
. O

mas O
, O
¡ O
ay O
de O
aquel O
desdichado O
que O
espera O
una O
bestia O
al O
lado O
! O

y O
es O
muy O
hombre O
de O
bien O
, O
mas O
desdichado O
en O
que O
tan O
malos O
hijos O
ha O
criado O
. O

a O

¿ O
No O
es O
este O
don B-PER
Juan I-PER
? O

Harélo O
, O
aunque O
fuera O
justo O
poner O
mi O
enojo O
en O
efeto O
. O

Nunca O
, O
Teodoro B-PER
, O
el O
discreto O
mujer O
ni O
vidrio O
probó O
. O

Id O
, O
amigos O
, O
en O
buen O
hora O
, O
y O
volveréisme O
a O
hablar O
. O

Y O
dos O
borricas O
, O
que O
si O
tema O
tomasen O
, O
este O
palacio O
es O
poco O
que O
llevasen O
. O

¡ O
Por O
vida O
de O
Oranteo B-PER
, O
que O
es O
la O
vida O
que O
más O
estimo O
que O
la O
mía O
propia O
, O
y O
así O
de O
aquella O
Laura B-PER
mal O
nacida O
se O
cuente O
el O
fuego O
que O
abrasó O
a O
Etiopia B-LOC
, O
que O
el O
alma O
que O
has O
bañado O
, O
enternecida O
, O
de O
tus O
lágrimas O
tiernas O
; O

. O

Marfisa B-PER
, O
este O
rostro O
toma O
. O

Así O
lo O
sintió O
Platón B-PER
; O

cayó O
la O
gran O
princesa O
de O
Bretaña B-LOC
. O

¡ O
Oh O
, O
cómo O
merecería O
Rosaura B-PER
un O
engaño O
ahora O
! O

. B-PER
- O

¿ O
Qué O
es O
esto O
? O

Hablarla O
quiero O
. O

Si O
no O
caminas O
apriesa O
, O
Ciudad B-LOC
Real I-LOC
es O
del O
rey O
. O

¿ O
No O
me O
queréis O
oír O
? O

Aunque O
esto O
bien O
lo O
concierta O
, O
pues O
no O
es O
bien O
que O
te O
aperciba O
mujer O
siendo O
Laura B-PER
viva O
, O
sino O
siendo O
Laura B-PER
muerta O
. O

adora O
a O
Alfonso B-PER
y O
se O
inclina O
; O

Y O
aunque O
es O
sin O
causa O
esta O
ausencia O
, O
pido O
a O
Rosaura B-PER
licencia O
, O
si O
se O
levanta O
, O
de O
mí O
. O

Si O
traidores O
, O
que O
siempre O
entre O
señores O
viven O
y O
andan O
a O
tanto O
se O
desmandan O
, O
que O
en O
mi O
afrenta O
su O
vil O
invidia O
intenta O
destruirme O
, O
yo O
sé O
que O
vive O
firme O
mi O
esperanza O
, O
que O
la O
verdad O
alcanza O
su O
justicia O
. O

Este O
es O
el O
hombre O
que O
siguió O
mis O
pasos O
y O
por O
el O
Conde B-PER
hablé O
junto O
a O
la O
huerta O
. O

Honestamente O
me O
opuse O
a O
sus O
ojos O
celestiales O
para O
que O
no O
se O
perdiesen O
por O
alto O
mis O
humildades O
. O

¡ O
Afuera O
! O

Apro B-PER
, O
tu O
suegro O
, O
viene O
. O

Ya O
no O
puedes O
proseguir O
la O
voluntad O
de O
Laurencio B-PER
. O

¿ O
Tan O
buenos O
testigos O
son O
, O
que O
me O
pueden O
condenar O
? O

Pedí O
al O
señor O
capitán O
don O
Lorenzo B-PER
una O
cadena O
que O
le O
presté O
muy O
sin O
pena O
, O
y O
, O
con O
muy O
necio O
ademán O
, O
me O
dijo O
que O
a O
cuenta O
mía O
a O
vuesa O
merced O
la O
dio O
, O
imaginando O
que O
yo O
por O
bien O
hecho O
lo O
tendría O
. O

No O
hayas O
miedo O
que O
se O
dé O
. O

¿ O
Quién O
lo O
dice O
? O

Celia B-PER
loca O
, O
para O
la O
boba O
sería O
. O

¡ O
Ay O
de O
mí O
, O
Leonor B-PER
le O
dio O
al O
Almirante B-PER
! O

¿ O
Que O
se O
va O
el O
Conde B-PER
? O

Vanse B-PER
. O

El O
Conde B-PER
ha O
sido O
, O
al O
fin O
, O
quien O
me O
ha O
vencido O
y O
yo O
quien O
te O
ha O
adorado O
y O
te O
ha O
servido O
. O

Hija O
, O
¿ O
no O
sabes O
? O

¿ O
No O
hay O
aquí O
un O
hombre O
que O
hable O
? O

¿ O
Qué O
quiere O
, O
Nise B-PER
, O
el O
maestro O
, O
quebrándome O
la O
cabeza O
con O
ban O
, O
bin O
, O
bon O
? O

Las O
desdichas O
lo O
han O
causado O
, O
que O
el O
que O
en O
ellas O
es O
letrado O
no O
sale O
poco O
entendido O
. O

¿ O
Dónde O
? O

Lee O

. O

Más O
te O
quisiera O
muerto O
. O

¡ O
Extremado O
! O

¿ O
Cómo O
llamar O
? O

No O
fuera O
padre O
, O
mi O
enemigo O
fuera O
, O
si O
no O
se O
honrara O
mi O
señor O
contigo O
. O

De O
un O
español O
, O
un O
suceso O
que O
trajo O
a O
este O
monte O
espeso O
la O
envidia O
y O
la O
deslealtad O
. O

Cantad O
; O

Pues O
vete O
seguro O
. O

Id O
, O
Arnaldo B-PER
, O
juntando O
vuestra O
gente O
; O

Mi O
obligación O
has O
crecido O
; O

Quisiera O
el O
fénix O
tener O
para O
tan O
buen O
convidado O
; O

No O
os O
enojéis O
. O

No O
en O
balde O
el O
discreto O
Rey B-PER
, O
cuando O
de O
ti O
le O
trataba O
, O
como O
enfadado O
escuchaba O
hombre O
sin O
lealtad O
ni O
ley O
; O

¡ O
Qué O
confusión O
, O
qué O
tristeza O
, O
qué O
mudanza O
! O

Y O
es O
justo O
que O
se O
despoje O
de O
tanto O
necio O
mozuelo O
. O

¡ O
Vive O
Dios O
, O
Rufino B-PER
amigo O
, O
que O
viva O
la O
he O
de O
quemar O
! O

Y O
yo O
¿ O
con O
qué O
te O
maté O
? O

Mas O
¡ O
ay O
, O
Dios O
! O

Arnaldo B-PER
, O
desatadle O
. O

Hazlo O
, O
mi O
Lucinda B-PER
, O
así O
; O

Y O
que O
Damacio B-PER
está O
más O
bueno O
y O
sano O
que O
estaba O
ayer O
cuando O
tratamos O
de O
ello O
. O

Adiós O
. O

Mas O
cumpliendo O
un O
año O
apenas O
le O
mataron O
a O
su O
padre O
sobre O
negocios O
de O
hacienda O
. O

Vamos O
, O
Dorotea B-PER
, O
de O
aquí O
. O

Salte O
allá O
fuera O
, O
Alfonso B-PER
. O

¿ O
Sabes O
qué O
comedia O
quiero O
que O
me O
hagas O
? O

Escríbeme O
algún O
papel O
que O
a O
este O
propósito O
sea O
, O
y O
queda O
con O
Dios B-PER
. O

Fui O
vista O
en O
la O
iglesia O
un O
día O
, O
que O
no O
en O
puerta O
ni O
en O
ventana O
, O
de O
un O
caballero O
, O
tu O
deudo O
, O
fiero O
amor O
de O
mi O
desgracia O
. O

Bien O
está O
. O

Vuelve O
al O
descuido O
los O
ojos O
a O
los O
que O
en O
la O
sala O
se O
están O
y O
luego O
entre O
ellos O
verán O
la O
causa O
de O
mis O
enojos O
, O
porque O
es O
valor O
sin O
igual O
. O

¡ O
Oh O
, O
Nise B-PER
! O

mira O
que O
el O
César B-PER
nos O
mira O
. O

De O
Nise B-PER
confieso O
el O
talle O
, O
mas O
no O
es O
sólo O
el O
exterior O
el O
que O
obliga O
a O
los O
que O
saben. O

pues O
vino O
a O
tanta O
pobreza O
, O
que O
como O
estaba O
don B-PER
Juan B-PER
solo O
en O
Aragón B-LOC
contigo O
ansí O
viene O
a O
ser O
conmigo O
en O
Castilla B-LOC
don B-PER
Beltrán I-PER
. O

Detente O
, O
que O
él O
y O
el O
Almirante B-PER
salen O
. O

No O
lo O
niego O
, O
que O
sería O
el O
galán O
de O
la O
criada O
, O
que O
dijistes O
que O
era O
mía O
, O
y O
si O
ansí O
paga O
a O
la O
entrada O
, O
no O
vuelvo O
a O
verla O
otro O
día O
. O

Vanse B-PER
y O
. O

¡ O
Qué O
inorante O
majadero O
! O

Quisiera O
conocerte O
; O

¡ O
Qué O
gallardo O
mancebo O
que O
es O
Teodoro B-PER
! O

Roma B-LOC
, O
tu O
César B-PER
es O
muerto O
ya O
. O

la O
razón O
divina O
y O
santa O
estaba O
eclipsada O
en O
mí O
, O
hasta O
que O
en O
tus O
rayos O
vi O
, O
a O
cúyo O
sol O
se O
levanta O
. O

Vase O
Tristán B-PER
. O

¿ O
Por O
quién O
hace O
el O
príncipe O
extremos O
? O

De O
oírte O
me O
maravillo O
, O
¿ O
Qué O
te O
han O
dicho O
de O
su O
madre O
? O

Ya O
me O
salgo O
. O

¡ O
Cortaréle O
aquella O
lengua O
! O

También O
. O

Y O
yo O
soy O
don O
Juan B-PER
de I-PER
Haro I-PER
. O

¿ O
Qué O
piensas O
dar O
a O
su O
hermana O
? O

Al O
punto O
de O
aqueste O
anillo O
a O
Ginés B-PER
por O
la O
loa O
, O
que O
después O
tendrá O
todo O
el O
premio O
junto O
. O

¡ O
Clara O
, O
Laurencio B-PER
, O
me O
dio O
nuevas O
de O
tanta O
alegría O
! O

¿ O
Qué B-PER
queréis O
vos O
que O
en O
el O
tormento O
diga O
Camilo B-PER
, O
que O
sin O
duda O
está O
inocente O
? O

Es O
tahúr O
, O
sabe O
mil O
flores O
, O
hace O
naipes O
y O
embelecos O
, O
tiene O
hasta O
los O
huesos O
secos O
de O
unciones O
y O
de O
sudores O
; O

Has O
de O
jurar O
, O
Doriclea B-PER
, O
que O
cuando O
tu O
alma O
sea O
ese O
tu O
amor O
que O
pretendes O
, O
no O
le O
has O
de O
decir O
jamás O
lo O
que O
te O
quiero O
decir O
. O

Fabio B-PER
te O
estará O
mejor O
. O

Mañana O
cuidado O
toma O
de O
que O
un O
famoso O
poeta O
haga O
de O
mí O
y O
de O
Rosarda B-PER
una O
fábula O
gallarda O
; O

Nunca O
le O
diera O
la O
verdad O
enojos O
si O
la O
mentira O
no O
le O
hiciera O
engaño O
. O

A O
Atenas B-LOC
juntas O
y O
a O
Arabia B-LOC
letras O
de O
riqueza O
abrazas O
. O

Que O
van O
pregonando O
por O
esas O
plazas O
ahora O
que O
quien O
hubiere O
perdido O
a O
la O
puerta O
del O
palacio O
de O
Madrid B-LOC
, O
con O
mucho O
espacio O
, O
siendo O
error O
tan O
conocido O
, O
un O
diamante O
de O
valor O
de O
catorce O
mil O
ducados O
, O
por O
lapidario O
tasados O
, O
diga O
el O
engaste O
y O
labor O
del O
oro O
y O
se O
le O
darán O
. O

Trae O
una O
luz O
, O
envainarán O
, O
que O
a O
escuras O
no O
acertarían O
. O

Dilo O
. O

Metí O
en O
el O
copo O
el O
papel O
, O
y O
como O
hilaba O
al O
candil O
y O
es O
la O
estopa O
tan O
sutil O
aprendióse O
el O
copo O
en O
él O
. O

dame O
esa O
mano O
y O
después O
que O
se O
hagan O
las O
amistades O
. O

críense O
como O
huérfanos O
los O
hijos O
de O
una O
mujer O
tan O
mala O
como O
Laura B-PER
; O

¿ O
Pude O
yo O
traeros O
sin O
ocasión O
agora O
, O
ni O
llamaros O
menos O
que O
de O
Teodoro B-PER
prevenido O
? O

Y O
el O
hierro O
pareció O
por O
el O
estribo O
. O

Quiero O
estorbarlos O
, O
que O
temo O
que O
no O
reparen O
en O
nada O
, O
y O
aunque O
me O
yelo O
, O
me O
quemo O
. O

Hernando B-PER
, O
entre O
estos O
olmos O
te O
retira O
. O

Representa O
tú O
la O
dama O
con O
el O
primor O
que O
quien O
ama O
y O
habla O
al O
César B-PER
enojado O
. O

Una O
fábula O
tengo O
que O
se O
nombra O
La O
contienda O
de O
Marsias O
y O
de O
Apolo O
; O

Yo O
haré O
lo O
mismo O
. O

Si O
aquesta O
calidad O
fuese O
fingida O
, O
vos O
Troya B-PER
, O
Octavia B-PER
, O
y O
yo O
Sinón B-PER
el I-PER
Griego I-PER
, O
vendido O
el O
Conde B-PER
y O
de O
su O
inobediencia O
castigo O
esta O
maldad O
, O
¿ O
tendréis O
paciencia O
? O

¿ O
Con O
cuál O
te O
parece O
que O
me O
case O
? O

Que O
has O
acertado O
, O
y O
que O
el O
romano O
Senado O
, O
cualquiera O
César B-PER
que O
toma O
el O
ejército O
y O
legiones O
, O
aprueba O
sin O
distinción O
de O
sangre O
ni O
de O
opinión O
. O

Que O
os O
serán O
agradecidas O
os O
doy O
palabra O
real O
. O

Dasme O
espanto O
. O

Vase O
Rosaura B-PER
. O

Padre O
, O
vengo O
yo O
a O
informarme O
de O
que O
soy O
hombre O
de O
bien O
, O
o O
a O
que O
de O
almorzar O
me O
den O
. O

Yo O
tengo O
merecimiento O
para O
que O
el O
Rey B-PER
me O
le O
dé O
, O
por O
sola O
la O
voluntad O
de O
servirle O
, O
y O
que O
es O
verdad O
sustentaré O
a O
firme O
pie O
y O
ténganse O
afuera O
todos O
. O

Si O
éstas O
supiesen O
, O
¡ O
oh O
Flores B-PER
! O

Riberio B-PER
, O
yo O
y O
Teodoro B-PER
, O
al O
salir O
fuera O
de O
tu O
casa O
una O
noche O
le O
aguardamos O
; O

¿ O
Yo O
? O

O O
con O
el O
caballo O
fuerte O
hiriendo O
al O
fiero O
animal O
, O
por O
quien O
Venus O
celestial O
llora O
de O
Adonis B-PER
la O
muerte O
. O

, B-PER
y O
se O
sienten O
; O

Y O
si O
recebir O
merezco O
esta O
merced O
que O
suplico O
, O
desde O
aquí O
me O
certifico O
en O
que O
a O
serviros O
me O
ofrezco O
, O
y O
que O
en O
aquesta O
jornada O
de O
Granada B-LOC
, O
adonde O
vais O
, O
os O
prometo O
que O
veáis O
el O
valor O
que O
hay O
en O
mi O
espada O
; O

Algo O
te O
han O
dicho O
de O
mí O
que O
ya O
dudas O
la O
respuesta O
. O

Entra O
, O
labradora O
, O
con O
una O
cesta O
de O
panecillos O
. O

Mas O
teneos O
, O
pensamiento O
, O
que O
os O
vais O
ya O
tras O
la O
grandeza O
, O
aunque O
si O
digo O
belleza O
bien O
sabéis O
vós O
que O
no O
miento O
, O
que O
es O
bellísima O
Dïana B-LOC
y O
es O
discreción O
sin O
igual O
. O

Tan O
presente O
estuve O
yo O
como O
estoy O
, O
villana O
, O
aquí O
. O

¡ O
Por O
vos O
, O
un O
hombre O
maté O
! O

Acto O
I O
Sale O
, O
labrador O
, O
con O
un O
capotillo O
de O
dos O
haldas O
, O
polainas O
y O
una O
vara O
en O
la O
mano O
y O
dice O
: O
Malas O
adivas O
tostadas O
que O
las O
revienten O
, O
amén O
, O
que O
no O
es O
posible O
que O
estén O
solo O
un O
momento O
paradas O
. O

Aun O
si O
supieses O
la O
causa O

¿ O
De O
qué O
modo O
, O
si O
no O
es O
perdiéndose O
todo O
? O

Váyanse O
y O
Si O
aquesto O
no O
es O
amor O
, O
¿ O
qué O
nombre O
quieres O
, O
amor O
, O
que O
tengan O
desatinos O
tales O
? O

Vanse B-PER
. O

¿ O
Qué O
habrá O
que O
el O
amor O
no O
obligue O
, O
pues O
siendo O
Laura B-PER
una O
fea O
, O
por O
hacerme O
a O
mí O
placer O
dejas O
tu O
ser O
por O
su O
ser O
? O

Porque O
quise O
defender O
una O
moza O
de O
su O
gente O
, O
que O
con O
término O
insolente O
fuerza O
la O
querían O
hacer O
, O
aquel O
perverso O
Nerón B-PER
, O
de O
manera O
me O
ha O
tratado O
, O
que O
el O
reverso O
me O
ha O
dejado O
como O
rueda O
de O
salmón O
. O

Si O
aspiré O
, O
Tristán B-PER
, O
ya O
espiro O
. O

Si O
te O
trocare O
, O
mi O
bien O
, O
por O
Fabio B-PER
ni O
por O
el O
mundo O
, O
que O
tus O
agravios O
me O
den O
la O
muerte O
. O

¡ O
Ay O
, O
Celio B-PER
, O
no O
puede O
ser O
! O

Apártate O
allí O
. O

Querer O
Nise B-PER
, O
a O
fuerza O
de O
saber O
, O
pedir O
lo O
que O
no O
es O
razón O
. O

¡ O
Ah O
, O
señor O
! O

¿ O
Luego O
ya O
es O
verdugo O
? O

Animosos O
leontocomos O
, O
que O
son O
, O
señor O
, O
los O
maestros O
que O
gobiernan O
los O
leones O
, O
dos O
traen O
de O
color O
negro O
, O
que O
solo O
los O
hay O
en O
Siria B-LOC
, O
pues O
los O
que O
en O
Italia B-LOC
vemos O
siempre O
son O
de O
color O
rojo O
, O
a O
partes O
pardo O
y O
sangriento O
; O

Cuando O
hablaba O
el O
otro O
día O
en O
las O
cosas O
, O
Doriclea B-PER
, O
de O
tu O
amor O
… O
Cosa O
que O
sea O
, O
señora O
, O
la O
culpa O
mía O
. O

¡ O
Pardiez B-PER
, O
que O
tienes O
razón O
! O

Liseo B-PER
, O
el O
hacerme O
fieros O
fuera O
bien O
considerado O
cuando O
yo O
te O
hubiera O
amado O
. O

Que O
dos O
ejemplos O
seremos O
de O
risa O
a O
todo O
Aragón B-LOC
, O
como O
en O
aquesta O
ocasión O
justa O
venganza O
daremos O
: O
tú O
caído O
de O
tu O
estado O
y O
yo O
sin O
honra O
subido O
, O
donde O
estaré O
más O
caído O
cuando O
esté O
más O
levantado O
. O

¡ O
Godofre B-PER
amigo O
! O

Di O
lo O
que O
quieres O
y O
descubre O
el O
rostro O
. O

Vendrá O
, O
Beltrán B-PER
, O
algún O
día O
en O
que O
me O
habréis O
menester O
. O

¡ O
Qué O
humilde O
estará O
Oranteo B-PER
si O
una O
vez O
su O
cuello O
enlazas O
! O

Uno O
que O
fue O
a O
Italia B-LOC
. O

¿ O
Cómo O
dijo O
? O

¿ O
Tú O
lealtad O
? O

No O
; O

¿ O
Quién O
lo O
niega O
? O

Sale O
. O

¿ O
Y O
es O
barro O
haber O
perdido O
el O
pobre O
Hernando B-PER
este O
condado O
por O
tan O
linda O
traza O
y O
ver O
el O
coronel O
de O
oro O
adornando O
, O
la O
vara O
del O
caballo O
y O
la O
almohaza O
? O

Si O
ya O
Marcela B-PER
, O
a O
Fabio B-PER
sujeta O
, O
dice O
que O
le O
tiene O
amor O
, O
¿ O
por O
qué O
me O
llamas O
, O
Tristán B-PER
? O

No O
soy O
paje O
. O

Espera O
. O

Armas O
, O
Beatriz B-PER
, O
que O
un O
traidor O
quiere O
, O
a O
lo O
diestro O
fingido O
, O
sin O
quererme O
, O
ser O
querido O
, O
y O
tanto O
amor O
, O
sin O
amor O
. O

Con O
estos O
falsos O
amores O
poder O
Rosaura B-PER
me O
ha O
dado O
para O
cintas O
, O
para O
flores O
, O
para O
escribir O
recatado O
y O
para O
honestos O
favores O
. O

¡ O
Bien O
me O
han O
llamado O
Laura B-PER
perseguida O
! O

¡ O
Ay O
, O
Hernando B-PER
! O

¿ O
Qué O
dirá O
en O
esta O
ocasión O
, O
si O
ya O
está O
leyendo O
en O
él O
? O

Para O
rendir O
su O
desdén O
a O
propósito O
has O
venido O
; O

Dícese O
que O
, O
de O
Aragón B-LOC
, O
traen O
o O
van O
procurando O
al O
Infante B-PER
don O
Fernando B-PER
, O
para O
tan O
alta O
ocasión O
. O

Leonicio B-PER
, O
el O
paso O
detén O
. O

¡ O
Ay O
, O
miserable O
Hernandillo B-PER
! O

Centellas O
de O
Laura B-PER
esconde O
en O
las O
cenizas O
del O
pecho O
. O

Pues O
, O
Liseo B-PER
, O
no O
te O
espantes O
: O
que O
es O
defeto O
en O
los O
discretos O
tal O
vez O
el O
no O
ser O
afables O
. O

¡ O
A O
fe O
que O
estáis O
, O
Beltrán B-PER
, O
muy O
bien O
pagado O
! O

¡ O
Muera O
! O

Mas O
pintaron O
a O
Faetonte B-PER
y O
a O
Ícaro B-PER
despeñados O
: O
uno O
, O
en O
caballos O
dorados O
, O
precipitado O
en O
un O
monte O
, O
y O
otro O
, O
con O
alas O
de O
cera O
, O
derretido O
en O
el O
crisol O
del O
sol O
. O

¡ O
Adiós O
, O
luz O
de O
capitanes O
! O

La O
furia O
pasa O
tan O
adelante O
, O
que O
las O
puertas O
tiene O
echadas O
por O
la O
tierra O
. O

Cerró O
el O
ausencia O
mi O
amorosa O
herida O
, O
abriola O
el O
verla O
; O

Dices O
bien O
, O
que O
no O
podía O
el O
Almirante B-PER
dudar O
si O
fino O
o O
falso O
sería O
viéndole O
así O
relumbrar O
, O
haciendo O
la O
noche O
día O
. O

Verás O
que O
un O
hombre O
visita O
una O
dama O
libremente O
por O
conocido O
o O
pariente O
mientras O
no O
la O
solicita O
, O
pero O
en O
llegando O
a O
querella O
, O
aunque O
de O
todos O
se O
guarde O
, O
menos O
entra O
, O
y O
más O
cobarde O
, O
y O
apenas O
habla O
con O
ella O
. O

Oyome O
anteponer O
a O
Federico B-PER
vuestra O
persona O
, O
con O
ser O
primo O
hermano O
y O
caballero O
generoso O
y O
rico O
, O
y O
presumió O
que O
os O
daba O
ya O
la O
mano O
. O

Bien O
dices O
, O
Fabio B-PER
, O
no O
entremos O
. O

Junto O
a O
la O
fuente O
con O
Laurencio B-PER
se O
fue O
. O

Toma O
, O
y O
lee O
. O

Temblando O
estoy O
de O
Finea B-PER
. O

Quiera O
el O
cielo O
, O
Doriclea B-PER
, O
que O
todo O
suceda O
así O
. O

pero O
será O
, O
te O
prometo O
, O
para O
mayor O
bien O
, O
Teodoro B-PER
, O
que O
del O
honesto O
decoro O
con O
que O
tratas O
de O
casarte O
le O
di O
parte O
, O
y O
dije O
aparte O
cuán O
tiernamente O
te O
adoro O
; O

¡ O
Muestra O
la O
mano O
! O

¡ O
Cuánto O
mejor O
los O
sacara O
deste O
peligro O
una O
joya O
, O
con O
que O
aun O
presumo O
que O
Troya B-LOC
menos O
tiempo O
se O
guardara O
! O

Y O
a O
vos O
, O
Conde B-PER
ilustre O
, O
mantenga O
hasta O
no O
más O
. O

Oíd O
más O
bajo O
, O
y O
direos O
toda O
la O
verdad O
del O
caso O
. O

¿ O
Yo O
ser O
alguacil O
de O
Illescas B-LOC
? O

Vamos O
, O
Maximiano B-PER
. O

Reñí O
y O
llegó O
mi O
espada O
. O

Del O
Comendador B-PER
criados O
, O
que O
van O
a O
Ciudad B-LOC
Real I-LOC
, O
más O
de O
infamia O
natural O
que O
de O
noble O
acero O
armados O
, O
me O
quieren O
llevar O
a O
él O
. O

Y O
que O
no O
te O
arrepintieses O
. O

¿ O
Tu O
nombre O
? O

Bien O
es O
que O
Fabio B-PER
, O
y O
que O
no O
sabio O
, O
sea O
. O

Soy O
, O
aunque O
polla O
, O
muy O
dura O
yo O
para O
su O
reverencia O
. O

Hecho O
un O
Héctor B-PER
has O
venido O
, O
y O
otra O
vez O
has O
de O
venir O
, O
que O
espero O
hacerte O
reír O
con O
la O
furia O
que O
has O
traído O
. O

pues O
concertando O
mujer O
con O
sentido O
, O
me O
desposan O
con O
una O
bestia O
del O
campo O
, O
con O
una O
villana O
tosca O
. O

¡ O
Notable O
suceso O
! O

Y O
aun O
pienso O
que O
oí O
tratar O
que O
la O
casaban O

Yo O
le O
he O
tenido O
en O
mi O
casa O
estos O
días O
, O
y O
le O
he O
puesto O
la O
suya O
en O
estilo O
honesto O
, O
que O
, O
como O
en O
el O
mundo O
pasa O
, O
ya O
podrá O
ser O
, O
Almirante B-PER
, O
que O
aunque O
le O
vemos O
tan O
falto O
, O
adonde O
caiga O
algún O
alto O
este O
humilde O
se O
levante O
. O

¿ O
Cómo B-PER
vienes O
con O
tu O
belicoso O
alarde O
? O

Sí O
. O

Buena O
gente O
, O
decid O
: O
¿ O
vamos O
bien O
a O
Illescas B-LOC
? O

, O
, O
, O
Las O
que O
importan O
he O
traído O
, O
que O
las O
damas O
no O
sabrán O
lo O
que O
deseas O
, O
y O
están O
rindiendo O
al O
sueño O
el O
sentido O
. O

Ven O
, O
Tisandro B-PER
. O

Tú O
verás O
cómo O
esta O
noche O
nos O
rondan O
a O
calle O
abierta O
; O

¿ O
Hernandillo B-PER
? O

un O
pathaga O
semejante O
en O
la O
conchas O
, O
lomo O
y O
cuero O
, O
al O
cocodrilo O
de O
Egipto B-LOC
, O
que O
llora O
y O
que O
mata O
luego O
; O

¿ O
No O
basta O
, O
Conde B-PER
, O
entre O
sus O
brazos O
verme O
? O

En O
lo O
que O
me O
escribís O
de O
doña O
Elvira B-PER
, O
no O
sé O
más O
de O
que O
vino O
aquí O
Lupercio B-PER
, O
de O
don B-PER
Beltrán I-PER
criado O
, O
y O
que O
la O
trajo O
mil O
escudos O
, O
los O
cuales O
rescebidos O
, O
al O
otro O
día O
faltó O
del O
Monasterio B-LOC
. O

Eso O
no O
es O
, O
Teodoro B-PER
, O
armarse O
, O
es O
confesarse O
rendido O
. O

Sale O
la O
Princesa B-PER
. O

Ni O
fui O
desagradecido O
. O

Pues O
coma O
o O
deje O
comer O
, O
porque O
yo O
no O
me O
sustento O
de O
esperanzas O
tan O
cansadas O
, O
que O
si O
no O
, O
desde O
aquí O
vuelvo O
a O
querer O
donde O
me O
quieren O
. O

¿ O
Dicho O
os O
han O
que O
os O
he O
agraviado O
? O

Y O
si O
te O
quieres O
casar O
, O
déjame O
a O
mí O
. O

Ya O
he O
puesto O
un O
don O
a O
mi O
nombre O
, O
mudando O
en O
Tierra B-LOC
el O
Tomás B-PER
. O

Solos O
estamos O
; O

¡ O
Que O
a O
un O
capitán O
cuya O
espada O
tiemblan O
Córdoba B-LOC
y O
Granada B-LOC
, O
un O
labrador O
, O
un O
mozuelo O
ponga O
una O
ballesta O
al O
pecho O
! O

¿ O
Es O
bien O
que O
me O
diga O
ahora O
que O
el O
ángel O
no O
puede O
hacer O
? O

Un O
corpulento O
bridón O
, O
rucio O
rodado O
, O
que O
al O
Betis B-PER
bebió O
el O
agua O
, O
y O
en O
su O
orilla O
despuntó O
la O
grama O
fértil O
; O

El O
conde B-PER
de I-PER
Cabra I-PER
ir O
puede O
con O
vos O
; O

Cruel O
enemiga O
mía O
, O
¿ O
es O
posible O
que O
mi O
amor O
te O
merece O
este O
rigor O
? O

Y O
tú O
, O
Marte O
sagrado O
, O
pues O
que O
fueron O
tus O
hijos O
los O
primeros O
que O
te O
han O
sacrificado O
en O
el O
romano O
foro O
toros O
fieros O
, O
calentando O
las O
aras O
con O
sangre O
que O
tiñó O
las O
sacras O
varas O
, O
¿ O
cómo O
con O
tempestades O
sufres O
que O
nuestro O
ejército O
divida O
en O
estas O
soledades O
las O
banderas O
de O
Roma B-LOC
, O
y O
la O
temida O
corona O
, O
en O
cuanto O
has O
visto O
Febo O
desde O
el O
Antártico B-LOC
a O
Calixto B-LOC
? O

Ahora O
pues O
, O
yo O
quiero O
ser O
agora O
el O
pesquisidor O
, O
para O
ensayarnos O
mejor O
en O
lo O
que O
habemos O
de O
hacer O
. O

Que O
si O
servirle O
quisiera O
le O
diera O
tierras O
y O
hacienda O
, O
y O
a O
su O
Cruz B-PER
una O
encomienda O
con O
que O
en O
descanso O
viviera O
. O

¿ O
Cómo O
podré O
yo O
saber O
sus O
padres O
? O

No O
hay O
más O
que O
entender O
, O
Teodoro B-PER
, O
ni O
pasar O
el O
pensamiento O
un O
átomo O
desta O
raya O
. O

No O
hay O
replicarme O
. O

Así O
pudiera O
Astolfo B-PER
sus O
sentidos O
. O

¡ O
Buen O
criado O
! O

Sale O
¿ O
Está O
el O
secretario O
aquí O
? O

Mas O
no O
por O
eso O
a O
imaginar O
me O
obligo O
, O
que O
soy O
quien O
soy O
, O
que O
lo O
que O
no O
se O
espera O
deslumbra O
la O
verdad O
, O
Honorio B-PER
amigo O
. O

¿ O
Qué O
tan O
bien O
, O
si O
no O
te O
vi O
, O
Celio B-PER
, O
más O
necio O
en O
mi O
vida O
? O

También O
agradeced O
a O
Maximiano B-PER
, O
senadores O
amigos O
, O
las O
mercedes O
que O
recibisteis O
de O
su O
heroica O
mano O
. O

Mi O
Octavio B-PER
, O
por O
quien O
parte O
de O
mi O
agravio O
se O
recupera O
y O
restaura O
. O

Vete O
, O
dos O
veces O
casado O
, O
con O
tu O
segunda O
mujer O
, O
que O
muerta O
debo O
de O
ser O
, O
pues O
que O
licencia O
te O
he O
dado O
. O

Allá O
donde O
habéis O
dejado O
tantas O
banderas O
perdidas O
vendrán O
mejor O
esas O
armas O
, O
que O
no O
en O
vuestra O
Reina B-PER
misma O
. O

Guardaldo O
bien O
, O
que O
ha O
de O
ser O
para O
mortajas O
al O
alma O
. O

Y O
a O
mí O
, O
que O
era O
el O
agraviado O
, O
me O
detuvo O
y O
no O
llegué O
a O
poner O
en O
tierra O
el O
pie O
, O
que O
quise O
pasarle O
a O
nado O
. O

Ni O
de O
Ana B-PER
, O
ni O
Catalina B-PER
, O
he O
tomado O
lición O
suya O
. O

En O
fin O
, O
¿ O
por O
traidor O
me O
pretendes O
? O

los O
alcaldes O

¿ O
Por O
Nise B-LOC
? O

No O
ha O
sido O
de O
mi O
padre O
enojo O
, O
Octavio B-PER
, O
sino O
de O
Laura B-PER
un O
agravio O
. O

¿ O
Momo B-PER
? O

Düardo B-PER
, O
Feniso B-PER
y O
Pedro B-PER
. O

Castigar O
el O
Rey B-PER
es O
cosa O
tan O
santa O
, O
que O
se O
deriva O
de O
Dios O
, O
pues O
en O
paz O
dichosa O
hace O
que O
tu O
reino O
viva O
esta O
virtud O
, O
siempre O
hermosa O
. O

Escena O

Haz O
, O
señor O
, O
pues O
eres O
justo O
, O
que O
la O
justa O
pena O
lleven O
de O
tan O
riguroso O
caso O
los O
bárbaros O
delincuentes O
: O
mira O
que O
su O
sangre O
a O
voces O
pide O
que O
tu O
rigor O
prueben O
. O

Dichos O
. O

Mil O
años O
, O
Reina B-PER
, O
de O
tu O
esposo O
goces O
, O
que O
por O
la O
sucesión O
que O
en O
ti O
desea O
tu O
verde O
edad O
tu O
reino O
daba O
voces O
. O

Efectos O
son O
de O
amor O
, O
amor O
no O
pudo O
: O
un O
ciego O
que O
da O
vista O
a O
cuantos O
ciega O
para O
que O
vean O
que O
los O
ha O
engañado O
. O

¿ O
Ya O
pajes O
? O

Esperadme O
a O
la O
puerta O
de O
Lorito B-LOC
; O

Que O
no O
saldrán O
del O
lugar O
. O

Vos O
sois O
una O
bella O
Ester B-PER
, O
y O
vos O
un O
Jerjes B-PER
divino O
. O

porque O
no O
es O
puesto O
en O
razón O
que O
, O
por O
evitar O
mi O
daño O
, O
sea O
con O
mi O
sangre O
extraño O
en O
tan O
terrible O
ocasión O
. O

Si O
le O
abrieres O
, O
ten O
cuidado O
de O
decir O
, O
como O
a O
despojos O
de O
vitoria O
tan O
tirana O
: O
Aquestos O
puso O
Dïana B-PER
con O
lágrimas O
de O
sus O
ojos O

Huyendo O
deste O
lugar O
vine O
a O
Madrid B-LOC
, O
y O
a O
la O
puerta O
de O
su O
palacio O
, O
una O
noche O
, O
vi O
un O
mancebo O
destas O
señas O
, O
con O
una O
capa O
gascona O
, O
hasta O
la O
barba O
cubierta O
, O
y O
de O
un O
sombrero O
de O
plumas O
coronada O
la O
cabeza O
. O

Llevadla O
, O
y O
haced O
que O
guarden O
su O
persona O
diez O
soldados O
. O

Felisardo B-PER
es O
loco O
: O
rompe O
, O
mata O
y O
acuchilla O
. O

¡ O
Señora O
! O

Perdonadme O
, O
don O
Beltrán B-PER
, O
o O
con O
la O
que O
veis O
ceñida O
me O
sacaré O
luego O
el O
pecho O
. O

¿ O
Para O
quitarme O
el O
amor O
, O
qué O
importa O
? O

Estuve O
esperando O
el O
día O
como O
el O
pajarillo O
solo O
y O
, O
cuando O
vi O
que O
en O
el O
polo O
que O
Apolo O
más O
presto O
dora O
le O
despertaba O
la O
Aurora O
, O
dije O
: O

De O
nadie O
puedo O
quejarme O
sino O
de O
mí O
; O

Jordán B-PER
, O
los O
que O
humildes O
fueron O
y O
llegan O
a O
gran O
poder O
, O
pésales O
mucho O
de O
ver O
a O
los O
que O
humildes O
les O
vieron O
. O

Vaya O
de O
ausencia O
, O
¿ O
Hay O
aquí O
ausente O
algún O
hombre O
? O

Tú O
solo O
pudieras O
ser O
tan O
discreto O
y O
galán O
. O

Clarinda B-PER
, O
yo O
te O
caso O
: O
el O
hombre O
tú O
le O
has O
visto O
y O
le O
conoces O
, O
y O
aun O
pienso O
que O
no O
fuera O
a O
tu O
disgusto O
. O

Dad O
acá O
esa O
mano O
hermosa O
. O

El O
alma O
, O
limpio O
juez O
, O
juzgó O
de O
vos O
cuando O
os O
vi O
en O
estos O
patios O
un O
día O
que O
érades O
noble O
, O
don O
Juan B-PER
. O

Oye O
, O
Turín B-LOC
. O

Pues O
¿ O
de O
qué O
nos O
desengañas O
? O

¿ O
Pero O
cómo O
es O
posible O
que O
no O
hiciese O
señas O
Hernando B-PER
en O
esta O
coyuntura O
, O
siendo O
en O
discursos O
de O
mi O
historia O
largos O
, O
en O
los O
pies O
grulla O
y O
en O
los O
ojos O
Argos O
? O

Si O
yo O
supiera O
tu O
virtud O
, O
creyera O
que O
eras O
parcial O
del O
Príncipe B-PER
, O
mi O
hijo O
. O

Creo O
que O
Clara B-PER
será O
tercera O
más O
fácil O
. O

¡ O
Vivan O
los O
Girones B-PER
! O

Basta O
¡ O
por O
Dios O
! O

Lo O
que O
puedo O
hacer O
, O
Tristán B-PER
, O
es O
no O
verla O
, O
que O
el O
no O
ver O
suele O
el O
amor O
suspender O
. O

Pues O
no O
es O
libertad O
, O
infame O
? O

Estén O
muy O
ciertos O
que O
le O
pueden O
contar O
entre O
los O
muertos O
. O
